\documentclass[11pt]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\title{Impressionen}
\author{Alexander Böhm}
\begin{document}
\maketitle
\chapter{Vorbereitungen}
1. September 2019, 12:04 im Zug von München nach Paris, es ist grau und regnet leicht

Wir sitzen im Zug. Nach sehr anstrengenden letzten Tagen haben wir es geschafft mit voll gepacktem
Rucksack aufzubrechen. Kurz vor der Abreise wurde es, wie immer, stressig. Es gibt einfach zu vieles
Dinge die man zu erledigen hat, Wohnung leer räumen, sich von Freunden verabschieden, Arzttermine, 
Behördengänge, und bei all dem nicht den Kopf verlieren während man panisch versucht nichts zu 
vergessen. Ich hatte erwartet, dass sich die Erleichterung, das Gefühl der Entspannung, im Zug 
einstellen würden. Aber ich habe ab dem Zeitpunkt ab dem ich die Wohnung verlassen habe auch den 
Stress hinter mir gelassen. Im Moment empfinde ich nur sehr große Vorfreude, eine schöne Mischung
aus positiver Nervosität und Aufregung. Dies führt dazu, dass ich trotz der körperlichen Müdigkeit
nicht in der Lage zu schlafen. Blandine und ich sind beide froh, dass wir noch 2 Tage in
Paris verbringen können bevor wir wirklich nach Hongkong aufbrechen. Ich denke, dass so ein verzögerter Start doch 
einige Ruhe mit sich bringt, da man nicht direkt zum Flughafen hetzen muss. 

3. September 2018, 14:45 am Gate, die Sonne scheint

Wir sitzen am Gate C91 und der A380-800 wartet schon auf uns. Das Gepäck ist abgegeben, zwei gut 
gepackte Rucksäcke die vom Gewicht etwas ungleich verteilt sind. Meiner wiegt 17 kg während 
Blandines bei ungefähr 11kg eingecheckt wurde. Das wird im Laufe der Reise sicherlich noch etwas 
besser aufgeteilt werden, aber mein Rucksack wirkt jetzt schon fast leer. Wir haben wohl zu 
effizient gepackt. Blandine wirkt sehr entspannt und ruhig, auch wenn sie innerlich sehr aufgeregt 
ist. Ihre Vorfreude auf diese Reise ist ihr die ganze Zeit anzumerken. Ich freue mich so sehr mit 
ihr diese Erfahrung zu machen. 

\chapter{China}

4 September 2018, 21:30 im Traveller Friendship Hostel, Hong Kong

Der eigentliche Beginn der Reise ist für mich heute, als ich das erste Mal ungefilterte Luft in 
Hongkong eingeatmet habe. Es war unerwartet heiß und stickig. Blandine und ich sind nach halbstündiger
Fahrt vom Flughafen an der Kowloon-Station ausgestiegen. Nachdem wir uns mit der Hilfe von drei 
Rolltreppen an die Oberfläche gekämpft haben, waren wir endlich in Hongkong. Es war als ob man gegen 
eine Mauer läuft, so stark war der Gegensatz zu der durch Klimaanlagen kontrollierten Luft innerhalb 
der Station. Naiverweise dachte ich, wir würden einfach den erstbesten Exit nehmen und uns dann zu Fuß 
bis zu unserem Hostel durchschlagen. Nach knapp 15 Minuten mussten wir dann aber einsehen, dass es 
so keinen Weg bis zur Nathan Road, dem Backpacker-Bereich Hongkongs, gibt. Also zurück in die Station 
und neu orientieren. Mit Hilfe eines Touristens, dem unsere Orientierungslosigkeit wahrscheinlich nur 
allzu bekannt vorkam, haben wir den richtigen Exit genommen und uns mit unseren Rucksäcken aufgemacht. 
Der erste Eindruck Hongkongs ist zum einen der Straßenlärm und zum anderen die interessante Mischung 
aus asiatischem Flair mit starken westlichen Einflüssen. Besonders auffallend sind die alten, äußerlich 
schlecht gepflegten Wohnblöcke in denen im Erdgeschoss gleich mehrere Läden zu finden sind. In so einem 
Gebäude ist auch unser Hostel. Über mehrere Stockwerke verteilt sind augenscheinlich alte Appartments in 
sehr kleine Wohneinheiten eingeteilt und in einem dieser werden wir die nächsten drei Tage verbringen.

5. September 2018, 22:14 im Traveller Friendship Hostel, Hong Kong

Heute hatten wir den ersten vollen Tag in Hongkong. Der Plan war diesen Tag auf Hongkong Island zu verbringen, 
wo das historische Center von Hongkong ist sowie der Financial/Business District. Wir sind so gegen halb 
10 aus dem Hostel raus gegangen und die warm-feuchte Luft ist uns schon entgegen geschlagen. Es waren schon 
über 30 Grad und sicherlich 75\% Luftfeuchtigkeit. Schon nach wenigen Sekunden hat man überall am Körper 
geklebt. Wir sind über einen kleinen Umweg zur Fähre gegangen und haben uns auf dem Weg etwas zum Frühstücken 
gekauft. Blandine war allerdings von den deftigen Gerüchen in der Frühe nicht wirklich angetan und hat sich 
nur eine Banane gekauft. Ich denke der französische Magen bevorzugt am Morgen etwas leichtes und süßes. 
An der Fähre angekommen war alles relativ unkompliziert und wir sind direk nach Hongkong Island übergesetzt. 
Dort sind wir etwas durch die Straßen geschländert. Die modernen Wolkenkratzer sind wirklich beeindruckend, 
aber von der Stadt an sich war ich nicht wirklich begeistert. Sie lädt irgendwie nicht dazu ein zu Fuß 
entdeckt zu werden. Ein um's andere Mal schreckt man innerlich zusammen, wenn man auf dem schmalen Gehweg 
gehend die Doppeldeckerbusse im Nacken spürt. Allgemein finde ich den Verkehr erdrückender als in anderen 
Städten, häufig gibt es mehrspurige Straßen und Bausstellen. Dem entsprechend finden sich nicht viele Orte, 
an denen man sich in Ruhe nach draußen setzen kann. Sehr schön sind allerdings die vielen alten Bäume und 
Parks. Diese sind sehr schön angelegt und gepflegt. Schade nur, dass Tiere in teilweise erbärmlichen 
Zuständen gehalten werden. 
Am Nachmittag sind wir mit einer Bahn zum Victoria Peak hoch gefahren. Eine der Hauptatraktionen von 
Hongkong. Die Aussicht war beeindruckend, wenn auch etwas diesig, da die Wolken über die Stadt gezogen sind.
Wir haben viel Zeit im Victoria Peak Garden verbracht und uns etwas ausgeruht. Dann ging es zu Fuß zurück 
in die Stadt um etwas zu Essen zu suchen, wenn möglich Dim Sum, eine chinesische Spezialität. Wir haben 
ein schönes Lokal gefunden und es uns schmecken lassen. Die Überraschung war, dass \emph{phoenix tallon} 
sich als Hühnerfuß heraus gestellt hat. Nach anfänglichem Zögern wurde dieser von mir verspeist, auch wenn 
da nichts außer Haut dran ist. 
Auf dem Rückweg zum Hostel haben wir uns dann noch die Lightshow, die es wohl jeden Abend gibt, vom Hafen aus 
angeschaut. Diese war unser Meinung nach überhaupt nichts besonderes, aber wenn man schon mal in der Gegend ist.

6. September 2018, 22:00, im Apple Inn Hostel, Hong Kong

Heute war ein richtig guter Tag. Wir sind mit der MTR und dem Bus nach Ngong Ping gefahren um uns den Tian Tan 
Buddha anzschauen. Schon die Busfahrt vom Tung Chung nach Ngong Ping war super. Die meisten Touristen nehmen 
eine Seilbahn (die HKD 220 kostet) um dort hin zu kommen. Aber wir als low budget Touristen haben die HKD 17 
Variante bevorzugt. Ich habe es genossen, die Landschaft, die kleinen Dörfer am Wegesrand und auch das 
Gefängnis zu sehen, währen wir deutlich schneller als erwartet am Zielort angekommen sind. Kaum aus dem 
Bus ausgestiegen hat man auch schon die riesengroßen Buddha über sich gesehen. Sitzend und über 35m groß 
beeindruckt er ab dem ersten Augenblick. Der Eintritt ist frei, aber man muss sich die Nähe zum Buddha trotzdem 
verdienen, 220 Treppenstufen mussten wir erklimmen, als wir uns als erste Touristen des Tages in Richtung 
Buddha bewegt haben. Der Anblick war grandios und wir hatten zusätlich eine schöne Aussicht über die Umgebung.
Inseln, die langsam vom Morgennebel frei gegeben werden, von Wolken umringte Berge und die farbenfrohe Monastry 
hielten meine Augen für einige Zeit gefangen. Diese Monastry haben wir uns dann nach dem Buddha noch etwas 
näher angeschaut. Man sieht, dass es nicht alt ist, aber nichtsdestotrotz war es schön anzuschauen. 
Danach sind wir wieder in Richtung Stadt aufgebrochen. Auf dem Weg sind wir fast in der Metro erfroren, weil 
die Klimaanlage dort wohl auf Hochtouren lief. Den Nachmittag haben wir dann im History Museum von Hongkong 
ausklingen lassen, bevor wir abend noch etwas durch den Kowloon Park geschlendert sind.

8. September 2018, Shenzhen 23:50, im bisher besten Airbnb meines Lebens

Heute haben sind wir ins das wirkliche China eingereist. Shenzhen ist eine Stadt direkt neben Hong Kong und so 
konnten wir mit der MTR bis an die Grenze fahren. Die Einreise hat sich etwas hingezogen aber das gehört dazu.
Der Morgen war etwas stressig, weil wir spät dranne waren. Blandine mag das überhaupt nicht und war dem 
entsprechend gestresst. Aber wir haben alles gut gemeistert und waren mit etwas Verspätung an der an der 
Metro-Station ausgestiegen um uns zum Airbnb aufzumachen. Wir wussten nicht genau wo wir hinmussten, weil Google
Maps keine große Hilfe in China ist und Baidu Maps ungefähr 10 verschiendene Orte vorgeschlagen hat (wenn auch alle 
in der Nähe). Glücklicherweise hat mein Freund Zida schon auf uns gewartet und die Lage vor Ort für uns etwas 
ausgekundschaftet. Wir sind dann zu dritt zu dem Appartment gegangen wo wir uns einem Pärchen, Washion und Lyn, 
begrüßt wurden. Die Wohnung ist wirklich sehr schön, besonders nachdem wir die ersten 4 Nächte in Hostels in 
Hongkong verbracht haben. Unsere Hosts waren unfassbar freundlich und haben uns ihre Metrokarten gegeben, damit 
wir uns einfach in der Stadt bewegen können. Wir haben dann den restlichen Tag mit Zida in Shenzhen verbracht. 
Die Stadt ist erst 40 Jahre alt und das sieht man auch. Alles ist sehr neu und modern errichtet. Es gibt
offensichtlich keine Altstadt sondern eher große Promenaden mit vielen Geschäften und groß angelegte Parks. 
Nach dem Lärm und der Enge von Hong Kong hat das aber Blandine und mir sehr gut gefallen. So sind wir mit 
Zida ein bisschen durch die Stadt geschlendert und haben uns viel unterhalten. Zida hat uns mit vielem sehr 
geholfen. Unter anderem haben wir mit seiner Hilfe unsere Zugfahrt für morgen nach Guilin gekauft und auch
eine SIM-Karte, sodass wir Internet in China haben werden. Abends sind wir dann wieder zurück zum Hostel, 
wo unsere Hosts uns wieder begrüßt haben. Wir haben dann noch einen sehr schönen Abend mit ihnen verbracht. 
Sie haben für uns ein Taxi gebucht für 6 Uhr morgens, weil wir nur noch einen Zug um 7:21AM nehmen konnten 
und Washion will sogar mit uns um 5:30 aufstehen um sicher zu stellen, dass das Taxi für uns da sein wird. Es 
ist wirklich unglaublich wie nett und zuvorkommend die beiden sind. Sie haben uns auch gleich Frühstück für den 
Zug mitgegeben. Den Abend haben wir uns dann noch viel unterhalten, viel gelacht und auch viele Selfies mit 
verschiedensten Snapchat-Filtern gemacht. Natürlich war es kein Snapchat sondern die chinesische Variante davon, 
dessen Namen ich schon wieder vergessen habe. Heute war unser erster Tag an dem wir mit Locals wirklich in Kontakt 
getreten sind und es hat sich wieder mal gezeigt wie wertvoll diese Erfahrungen sind. Es ist so erfrischend 
ein Gespräch zu führen und das gegenseitige aufrichtige Interesse zu spüren. Besonders Blandine hat so viel 
Freude ausgestrahlt und ich bin froh, dass wir schon so früh diese Erfahrung sammeln konnten, weil ich ihr davon 
immer vorgeschwärmt habe. 
In meiner Freude habe ich zuerst von dem heutigen Tag geschrieben aber natürlich haben wir auch viel gestern, 
an unserem letzten vollen Tag in Hong Kong erlebt. Am Anfang des Tages mussten wir in ein neues Hostel ziehen, 
welches aber gleich um die Ecke war. Das lief alles reibungslos und wir sind wieder auf die Hong Kong Island 
gefahren um die von meinem Vater empfohlene Ding Ding Tour zu machen. Ding Dings sind doppelstöckige Trams, 
die so wohl einzigartig sind und es war wirklich ein schönes Erlebnis die Stadt auf diese Art zu durchqueren.
Anfangs etwas wackelig und am Ende ziemlich heiß aber trotzdem ein sehr cooles Erlebnis. An der Endhaltestelle 
sind haben Blandine und ich einen kleinen Markt entdeckt, auf dem wir uns eine Pomele, eine Drachenfrucht und 
ein paar Bananen gekauft haben, unser Mittag. Auf dem Weg zu einem ruhigen Plätzchen haben wir dann noch einen 
Laden entdeckt der eine Art Ban Bao angeboten hat, gedämpfte Teigtaschen, die mit Glasnudeln und Pilzen gefüllt 
sind. Das hat mich natürlich besonders gefreut weil ich so etwas schon seit meinem ersten Vietnambesuch 1996 
liebe. Nach dem Mittag sind wir dann mit dem Bus in die Mitte von Hong Kong Island gefahren um einen Teil des 
Wilson Trails zu wandern, bis Repulse Bay Beach. Es gab eine Menge Treppen und der Schweiß lief schon nach wenigen 
Sekunden. Nach circa 90 Minuten gab es die Wahl, nach rechts Richtung Repulse Bay Beach und etwas Entspannung, oder 
geradeaus einen Gipfel nach oben der über 300 Meter über uns war. Wir haben natürlich noch den Gipfel mitgenommen 
um danach zum Strand zu gehen, man muss sich das ja auch verdienen. Der Weg zum Gipfel waren ca 1000 Treppenstufen 
und hat uns einiges abverlangt. Aber wir haben es geschafft und die Belohnung war wirklich erst die Abkühlung im 
Meer, weil es absolut gar keine Aussicht aufgrund des dichten Bewuchses auf dem Gipfel gab. Am Strand sind wir 
erst einmal eine kurze Runde ins Wasser gegangen bevor ich mich meinem Kung Fu gewidmet habe. Ich habe mir gesagt 
immer wenn es gut möglich ist möchte ich mein Kung Fu üben und am dem ersten Strandaufenthalt habe ich das gut 
umsetzen können. Auch wenn ich natürlich schnell viele Zuschauer hatte. Nach 2 Stunden Strand war es danach auch 
schon relativ dunkel und wir haben uns auf dem Weg zurück in die Stadt gemacht um noch etwas zu essen bevor 
wir erschöpft ins Bett gefallen sind. 

9. September 2018, 17:20 auf der Rooftop-Terasse des This Old Place, Guiling

Heute sind wir von Shenzhen nach Guilin gereist. Der Plan war eigentlich einen Zug gegen Mittag zu nehmen 
aber wir hatten gestern fest gestellt, dass es nur noch Tickets für den 7:21AM Zug gab. Also hieß es heute früh 
zeitig aufstehen und ab zum Bahnhof. Das hat alles einwandfrei funktioniert, auch wenn wir nicht in das Taxi 
gestiegen sind, welches für uns von unserem Airbnb Host reseriert wurde. Wir haben also etwas Geld verschwendet 
aber halb so wild. Den Zug haben wir mehr als rechtzeitig erwischt, wir waren über eine Stunde vor Abfahrt am 
Bahnhof. Für die erste Zugfahrt in China dachten wir, sicher ist sicher. Blandine konnte sich aber trotzdem erst 
beruhigen, als wir vor dem Gleis waren, oder besser gesagt in der Wartehalle mit dem Blick auf den Check-In 
Bereich unseres Gleises. Die Zugfahrt war äußerst angenehm. Trotz Tickets der günstigsten Kategorie, haben wir
sehr bequem gesessen während wir mit über 250km/h durch die chinesische Landschaft gedüst sind. Nach ungefähr 
3 Stunden sind wir dann in Guiling angekommen, wo wir ehr zügig den Zug Richtung Innenstadt und zu unserem 
Hostel gefunden haben. Der erste Eindruck von Guilin unterscheidet sich erheblich von Hong Kong und auch 
Shenzhen. Es erinnert mich etwas mehr an Hanoi, aufgrund der Vielzahl an Mopeds. Allerdings ist es viel ruhiger
da die meisten Roller einen Elektroantrieb haben. 
Unser Hostel ist direkt am Li River gelegen. Für 16 Euro die Nacht ist es wirklich ein sehr schönes Hostel, 
mit einer großen Dachterasse, auf der ich gerade sitze. Die Aussicht ist phenomänal. Zum Mittag sind wir vom 
Hostel aus nur ein paar Minuten entlang des Flusses gegangen bis wir eine kleine Küche gefunden haben, die 
natürlich nur auf Chinesisch Dinge angeboten hat. Augenscheinlich war es aber eine Nudelsuppe mit Fleisch, 
genau mein Ding. Wir haben dort also 2 Portionen für je 9 Yuan (ca. 1.15 Euro) bestellt. Mir hat es sehr gut 
gemschmeckt, aber Blandine ist glaube ich immer noch etwas skeptisch was das Essen angeht. Den Nachmittag haben wir 
damit verbracht durch die Stadt zu schlendern. Es gibt mehrere Seen, die miteinander verbunden sind und die 
ganze Anlage ist sehr liebevoll und schön hergerichtet. Überall gibt es schattige Sitzgelegenheiten die schöne 
Aussichten auf kunstvolle Brücken mit den charakteristischen Bergen im Hintergrund erlauben. Während unseres 
Spazierganges haben uns wie üblich in China die Blicke verfolgt. Die Leute sind wohl viele Touristen nicht 
gewohnt. Hier kam es aber auch häufiger vor, dass uns die Menschen lächelnd \emph{hello} zugerufen haben. So 
kam es auch, dass wir vom einem Herren mittleren Alters angesprochen wurden, der Englisch-Lehrer an einer 
hiesigen Schule ist. Mit ihm haben wir uns eine gute halbe Stunde unterhalten während wir den Fluss entlang 
gegangen sind. Er hat uns viele Tips gegeben um den Touristenfallen zu entgehen. Es zeigt sich also wieder 
einmal mehr. Wer den Kontakt zu den Einheimischen nicht scheut, hat viele Vorteile!
Den Rest des Tages werden wir eher ruhig angehen, da wir beide recht müde sind. Die kurze Nacht und das viele
Gehen der letzten Tage machen sich nun wirklich bemerkbar. Daher liegt Blandine auch schon hinter mir auf einer
Holzliege und macht die Augen zu.

11. September 2018, 23:01 auf der Dachterasse des The Old Place, Guilin

Wir haben zwei ereignisreiche Tage hinter uns. Gestern haben wir eine Tagestour nach Yangshuo gemacht. Die 
Stadt liegt inmitten der Kalksteinberge, die den Horizont von Guilin dominieren. Die Hinfahrt war schon sehr 
abenteuerlich für uns beide. Der Plan war, den Bus von dem Hauptbahnhof zu nehmen aber den haben wir nirgends 
gefunden. Auch konnte uns keiner der Einheimischen helfen, da die Sprachbarriere ihre volle Kraft entfaltet hat. 
Nach eine gewissen Wartezeit hat eine ältere Frau uns gesagt sie bringt uns zum Bus der nach Yangshuo fährt, für 
einen Preis von 35 Yuan pro Person, 10 Yuan teurer als wir recherchiert hatten. Das war es uns aber wert, weil 
wir ansonsten nicht gewusst hätten wie wir an unser Ziel gelangen könnten. Nach 10 Minuten Fußweg hat sie uns 
dann in ein Tuc Tuc gesetzt. Wir waren etwas überrascht aber alles ging sehr schnell und schwupps waren wir 
auf einer stark befahrenen Straße. Drei Chinesen saßen mit uns in dem Tuc Tuc und waren genauso überrascht über 
Situation wie wir. Wir dachten schon, das es recht anstrengend werden könnte die Strecke in dieser Art zu 
bewältigen, wo es doch mit einem Bus schon 90 Minuten dauert. Aber nach ungefähr einer halben Stunde hielten wir
an und wurden in einen Bus gesetzt. Es hat also alles super gepasst und wir haben diese Erfahrung sehr genossen.
In Yangshuo angekommen haben wir uns dann Fahrräder ausgeliehen und haben uns auf den Weg nach Xingping gemacht.
Unsere geplante Strecke war aber etwas unangenehm mit dem Fahrrad zu absolvieren, weil es an einer stark befahrenen 
Straße entlang geführt hat. Wir haben also spontan eine andere Route ausgewählt. Diese war viel ruhiger und schöner, 
auch wenn wir uns teilweise durch dichtbewachsene Stellen kämpfen mussten, die definitiv nicht für Fahrräder 
vorgesehen waren. Belohnt für unsere Mühen wurden wir in Xingping mit einer wunderschönen Aussicht. Die dicht 
bewachsenen Spitzen der Kalksteinberge bestimmten den gesamten Blick. Der Himmel war bewölkt und die Aussicht war 
etwas nebelig, sodass die hinteren Bergspitzen immer schemenhafter zu sehen waren. Das hat dem Ganzen einen sehr 
mythischen Ausdruck verliehen. Die Zeit wurde dann schon etwas knapp und wir sind den Rückweg die ursprünglich 
geplante Strecke, der Straße entlang gefahren. Dann haben wir den Bus zurück nach Guilin genommen.
Der heutige Tag war ebenso schön. Um uns den Stress der Bussuche zu ersparen haben wir Tickets im Hostel gekauft. 
Diese waren minimal teurer als nur die Bustickets und dieser Aufpreis hat sich auf jeden Fall gelohnt. So konnten 
wir uns deutlich entspannter nach Longji aufmachen um die Reisterassen zu bewundern. Nach etwas mehr als zwei 
Stunden Busfahrt sind wir dort angekommen. Unser Busfahrer hat gefühlt jedes Fahrzeug auf dieser Strecke überholt 
aber wir waren von seinen Drängel- und Fahrkünsten beeindruckt. Die Reisterassen an sich waren auch wunderschön. 
Blandine und ich sind vier Stunden durch diese atemberaubende menschengemachte Landschaft gewandert. Hunderte 
schmale Reisterassen, die übereinander angelegt wurden und sich die einzelnen Berge entlang wenden sieht man 
nicht überall. Nach jeder Abzweigung hat man eine neue Aussicht von der man am liebsten 20 Fotos machen möchte. 
Zum Mittag haben wir uns eine \emph{bamboo rice} gegönnt. Klebreis der in einen Bambusrohr gefüllt wird und über 
dem offenen Feuer erwärmt wird. Sehr zu empfehlen! Um vier Uhr nachmittags sind wir dann wieder Richtung Guilin 
gefahren wo wir sehr gut zu Abend gegessen haben. Blandine war bisher eher skeptisch, was das chinesische Essen 
angeht, aber heute hat es ihr auch Richtung gut geschmeckt. Wir waren in einem Restaurant ohne englisches Menu. 
Aber am Vorabend war es sehr gut besucht und voller Chinesen. Es musste also gut sein. Und diesen Erwartungen 
hat es entsprochen. Das war unser letzter voller Tag in Guilin. Morgen abend fliegen wir nach Kunming. Den Tag 
nutzen wir zum entspannen und recherchieren.

15. September 2018, 14:40 im Innenhof vom Upland Youth Hostel, Kunming

Die letzten beiden Tage haben wir in Kunming verbracht. Die Anreise war etwas anstrengend, weil unser Flug aus 
Guilin aufgrund schlechten Wetters Verspätung hatte. So hat sich die geplante Ankunftszeit um zwei Stunden auf 
1 Uhr nachts verzögert. Es hat aber trotzdem alles gepasst und wir sind gegen halb 3 an unserem Hostel angekommen.
Dort gab es allerdings einige Probleme mit unserer Reservierung. Wir hatten für zwei Personen in einem Dormitory
gebucht, aber letztendlich war nur ein Bett gebucht. Das ist etwas missverständlich in Agoda angegeben. So 
mussten wir noch für Blandine ein Bett buchen und wir waren in zwei verschiedenen Dormitories. Alles nicht so 
optimal, aber die Betten und Duschen waren sauber, also alles in Ordnung. 
Den nächsten Tag haben wir damit verbracht etwas Kunming zu erkunden. Das Hostel liegt direkt neben dem Green 
Lake. Dort sind mehrere Wege und kleine Plätze über den See angelegt und man kann schön an den von Seerosen 
bedeckten See entlang spazieren. Dort haben wir auch eine kleine Gruppe an Männern gefunden, die offensichtlich 
etwas Kung Fu praktiziert haben. Ich habe natürlich Kontakt aufgenommen und habe so ein bisschen mit ihnen geübt. 
Eines meiner persönlichen Highlights bisher! Die Übungen waren zu zweit und man hat Kraft auf seinen Partner ausgeübt 
und ihn so versucht aus dem Gleichgewicht zu bringen. Das haben die älteren Herren bei mir auch häufig 
geschafft. Aber ich habe mich nicht so schlecht angestellt und wenn ich sauber in meinen Stellungen war, konnten 
sie mich nicht so einfach bewegen. Sie waren sichtlich beeindruckt und erfreut von meinen Fähigkeiten. Ich 
hoffe, dass wir noch häufiger so etwas in China finden werden. Nach dieser tollen Erfahrung, die mich auch zum 
Schwitzen gebracht hat, begann der Magen zu knurren. Also haben wir uns etwas zum Essen gesucht. Kurz hinter dem 
See gab es ein Restaurant das komplett voll war mit Chinesen. Natürlich war die Karte nur auf Chinesisch aber 
eine junge Chinesin, die Englisch konnte, hat uns freundlicherweise geholfen bei der Essensauswahl, und was für 
eine Wahl das war. Das mit Abstand beste Essen der Reise bisher. Auch Blandine fand es sehr gut. Drei alte Männer 
haben in der offenen Küche routiniert mit mehreren halbkugelförmigen Pfannen verschiedenste Soßen und Kräuter 
mit den Nudeln vermischt und über offener Flamme zubereitet. 
Am Nachmittag sind wir zum Golden Temple gefahren, eine Tempelanlage auf einem Hügel in Kunming. Die Anlage war nicht 
sonderlich spektakulär und das wir uns etwas verlaufen haben ist das einzige was in Erinnerung bleibt. Glücklicherweise 
haben wir nur die Hälfte des Eintritts bezahlt, weil wir uns als Studenten ausgegeben haben. 
Gestern haben wir uns vorgenommen einen Tagesausflug zum Shilin Stone Forest zu machen. Aufgrund des morgendlichen 
Regens sind wir etwas später als geplant aufgebrochen, aber das war kein Problem. Nach 90 Minuten Busfahrt sind 
wir am Stone Forest angekommen und die relativ teure Sehenswürdigkeit (175 Yuen) hat sich wirklich gelohnt. 
Zahllose 10 bis 20m hohe karge Kalksteinfelsen die aus dem Boden herausragen und der Fantasie viel Spielraum 
lassen Tiere und andere Dinge zu erkennen. Wir mussten uns durch teilweise 40cm schmale Gänge quetschen und 
mehrere Meter in die Tiefe gehen um durch diesen Steinwald zu gehen. Das war wirklich ein Erlebnis und sowas habe 
ich bisher noch nicht gesehen. Eine wirklich beeindruckende Szenerie! Am Ende hat es leider etwas angefangen zu 
regnen. Das hat die ganzen Wege extrem rutschig gemacht und man musste gut aufpassen nicht zu stürzen. Aber 
trotz des Regens haben wir den ganzen Ausflug sehr genossen. 
Am Abend haben wir dann wieder gut gegessen und sind über den Park im See zurück zu unserem Hostel gegangen. 
Wie auch schon in anderen Städten hat sich in dem Park das Abendleben abgespielt. Diesmal gab es aber etwas 
außergewöhnliches zu sehen, eine Art Freiluftdisko. Prinzipiell ein Typ mit einer lauten Soundanlage und MP3-Player.
Gespielt wurden Technolieder aus den frühen 2000ern und getanzt haben hauptsächlich ältere Leute. Am auffälligsten 
war hierbei eine sehr alte Oma, die den Techno offensichtlich ziemlich gut fand und die ganze Zeit getanzt hat.
Das war schon eine lustige Szenerie.

17. September 2018, 9:45 im Five Elements Hostel, Dali

Vorgestern sind wir von Kunming in Richtung Dali aufgebrochen. Mittlerweile sind wir wirklich routiniert. Relativ 
entpannt sind wir mit etwas Puffer zum Bahnhof gefahren. Auf dem Weg habe ich mir noch eine Art Ofenkartoffel 
von der Straße gekauft. Im Bahnhof angekommen haben wir noch etwas gewartet. Blandine hat ihre \emph{Impressions}
geschrieben und wurde zum zweiten Mal von Chinesen darauf angesprochen. Sie scheinen von ihrer sauberen Handschrift
beeindruckt zu sein. Meiner Meinung nach ein sehr großes Lob aus einem Land wo Kaligraphie fester Bestandteil 
der Kultur ist. Die Zufgfahrt war normal und wir sind pünktlich um 21:30 in Dali angekommen. Wir wussten nicht genau 
wann der letzte Bus in die Altstadt fährt und hatten schon Sorge wir müssten ein Taxi nehmen. Das wäre auch nicht 
sehr teuer gewesen aber trotzdem 25x so viel wie die Busfahrt. Glücklicherweise gab es noch einen Bus und mit dem 
sind wir dann los gefahren. Über \emph{maps.me} haben wir grob abgeschätzt an welcher Haltestelle wir aussteigen 
müssen und von dort waren es noch ungefähr 30 Minuten Fußweg bis zu unserem Hostel. Anfangs ging dieser durch 
eine schlecht beleuchtete enge Gasse, das war etwas einschüchternd. Am Hostel angekommen wurden wir dann mit einem 
kostenlosen Upgrade begrüßt. Wir wurden in ein großen Zimmer mit Badewanne und Gartenblick gebracht. Ein wirklicher 
Luxus und das für 8 Euro pro Nacht. Nicht schlecht! Blandine und ich waren natürlich extrem glücklich über dieses 
tolle Zimmer, besonders nachdem wir in Kunming in getrennten Dormitories schlafen mussten. So haben wir uns noch 
zwei Bier bestellt und fröhlich ein paar Runden Billard gespielt. 
Für den nächsten Morgen hatten wir über das Hostel eine Tour gebucht. Eigentlich nicht unser Ding, aber ich dachte 
das könnte ziemlich cool sein mit einem anderen Pärchen in einem Van um den Erhai Lake zu fahren. Leider war das 
andere Pärchen nicht in unserem Alter und Chinesisch. Beide, sowie der Fahrer, konnten kein einziges Wort Englisch.
Das hat die Tour etwas anstrengender gemacht als erwartet. Auch ansonsten war es nicht so spektakulär und mit unserem 
ursprünglichen Plan mit dem Fahrrad nach Zhou Cheng zu fahren hätten wir auch das Highlight der Van-Tour gesehen.
Dieses Dort ist bekannt für die kunstvoll blau gefärbten Stoffe und vor Ort konnten wir sehen wie diese seit 
jeher produziert werden. Es ist ein wiklich interessantes Verfahren. Der weiße Stoff wird an manchen Stellen mit 
Schnüren eng zusammen gebunden. In dieser Weise kommt beim Eintauchen des Stoffes nicht überall die blaue Farbe 
hin. So entstehen sehr schöne Motive, wobei es beeindruckend ist, wie viele verschiedene Darstellungen möglich sind.
Drei alte Frauen saßen in einer Ecke und haben die Stoffe zum Färben vorbereitet. Es fällt mir schwer zu verstehen, 
wie sie den Überblick behalten können, sodass am Ende das gewünschte Muster erhält. Aber jahrelange Erfahrung 
lässt es mühelos aussehen.
Heute hatten wir geplant auf einen Berg zu wandern und uns dort einen Tempel anzuschauen und die Aussicht auf 
Dali und den See zu genießen. Leider scheint es heute den ganzen Tag zu regnen und so werden wir wohl in unserem 
tollen Hostelzimmer bleiben. Immerhin sind wir nicht in einem engen, schäbigen Zimmer während es draußen nichts zu 
tun gibt.

\noindent
19. September 2018, 17:00 im Flower Theme Hostel, Lijiang

Der Regen am 17. September hat uns fast den ganzen Tag im Hostelzimmer verbringen lassen. Abends sind wir dann aber 
doch noch in die Altstadt gegangen um eine Kleinigkeit zu essen. Danach wollten wir noch eine Runde Billard 
im Hostel spielen. Wir kamen dann aber ins Gespräch mit der Rezeptionistin und einem der Dauergäste, der jeden 
Tag ein T-Shirt vom Mount Everest trug (er selber war aber noch nicht auf dem Gipfel). Die Kommunikation war 
nicht so einfach, weil er kein Wort Englisch konnte aber mit der Hilfe der Rezeptionistin und etwas Gestik ging alles.
Er hat uns Tee angeboten, der in der Region angepflanzt wird. Dieser wird \emph{Kung Fu Tee} genannt und hat wirklich 
sehr gut geschmeckt. Man gießt kochend heißes Wasser auf den Teeblätter in der Teekanne und drückt mit dem Deckel 
leicht auf den Tee. Die Teeblätter dürfen aber nicht zu lange im Wasser sein, da der Tee ansonsten bitter schmecken 
wird. Wie immer bisher war dieses kurzer Intermezzo mit den Einheimischen sehr cool und hat uns beiden sehr viel 
Freude bereitet. So wurde der eher ereignislose Tag zum Ende hin doch noch ganz cool.
Am nächsten Tag hatten wir geplant einen Zug am Nachmittag in Richtung Lijiang zu nehmen. So hatten wir am Vormittag 
noch etwas Zeit um zu den \emph{Wu Wei Si Kloster} zu gehen. Ich hatte im Vorfeld von diesem Kloster gelesen, dachte 
aber das wäre nicht auf unserer Route. So war ich wirklich begeistert und wollte unbedingt dort hin gehen. Der Grund ist, 
dass man dort als Ausländer Kung Fu mit den dortigen Mönchen trainieren kann. Das Kloster ist von dem Hostel 
ungefähr 90 Minuten zu FUß entfernt und so sind wir in der früh dort hin aufgebrochen. Glücklicherweise hat es nicht 
geregnet. Das Kloster ist schlicht aber schön. Es wirkte viel authentischer als die bisherigen Anlagen, die wir 
besichtigt haben. Gleich hinter dem Eingang haben wir auch schon die Kung Fu Schüler gesehen, die sich gerade 
massiert und gedehnt haben. Wir mussten dann ungefähr eine halbe Stunde warten, bis sie mit einem Training begonnen 
haben. Von dem Training war ich jedoch etwas enttäuscht. Der Aufbau war ähnlich zu meinem Training, Aufwärmübungen 
und dann Techniken. Aber es wurde überhaupt nicht auf eine exakte Ausführung der Bewegungen geachtet. Teilweise 
wirkte es sehr flachsig und etwas unkoordiniert. Einer der Trainer, der ältere, hatte eine kleinere Gruppe mit 
denen er eher die Grundstellungen und einfache Armbewegungen durch gegangen ist. Das sah schon eher nach dem aus 
was ich mir vorgestellt hatte. Alles in allem war es wirklich schön dieses Kloster gesehen zu haben, vor allem 
weil es unerwartetes Glück war. Auch wenn ich nicht vollauf begeistert war könnte ich mir vorstellen dort für 
ein paar Wochen zu trainieren. Die Erfahrung muss trotzdem ziemlich cool sein und das Training ist auf jeden Fall 
nicht anspruchsvoller als in München.
Die Zugfahrt nach Lijiang hatte für uns zwei neue Elemente. Zum Einen haben wir kein Ticket vorher gekauft und 
mussten uns daher noch eines am Abfahrtstag besorgen und zum anderen war es ein normaler Zug mit \emph{hard seats}.
Das Ticket kaufen war kein Problem aber wir mussten einen Zug später nehmen als geplant, weil es für den ersten 
Zug keine Tickets mehr gab. Das war aber auch gar nicht so schlimm, weil es ein Problem bei der Security gab. Zum 
ersten Mal in China schien mein Schweizer Taschenmesser ein Problem zu sein. Die Security-Frau hatte ein Problem 
damit, dass man die Klinge arretiert und sie hat es daher als \emph{controlled knife} bezeichnet und wollte es 
und nicht mit auf dem Zug nehmen lassen. Nach viel Hin- und Herdiskutiererei und der Hilfe von Zida haben wir dann 
eine Lösung gefunden. Das Messer wurde einem Schaffner während der Zugfahrt anvertraut und uns dann bei Ankunft 
in Lijiang wieder gegeben. Noch mal Glück gehabt! Das wäre schon äußerst nervig gewesen, dass Messer zu verlieren.
Die Zugfahrt an sich war nicht sonderlich spektakulär. Wir saßen auch nicht auf Holzsitzen wir wir zuerst gedacht 
haben, sondern auf der untersten Ebene in einem Schlafabteil mit 6 Betten. Nicht mega bequem aber vollkommen ausreichend,
dafür dass wir nur 5 Euro pro Person bezahlt haben.
Den ersten Tag in Lijiang haben wir genutzt um nach \emph{Baisha}, einem kleinen Dorf in der Nähe von Lijiang, 
zu fahren. Das war ein wirklich schöner Ausflug und wir haben auch das erste Souvenir der Reise gekauft, ein mit 
Seide gesticktes Bild. Am Nachmittag hat es dann leider wieder angefangen zu regnen, so dass wir zurück zum Hostel 
sind. Heute Abend werden wir dann noch eine Kleinigkeit essen und uns dann auf unseren 2-Tages Trek in der 
\emph{Tiger Leaping Gorge} vorbereiten. Hoffentlich wird es nicht regnen, damit wir das wirklich genießen können.

21. September 2018, Flower Theme Hotel, Lijiang

Was für ein Trek. Blandine und ich haben zwei wunderschöne Tage hinter uns, die für uns beide das bisherige Highlight 
der Weltreise sind. Es hat wirklich alles super gepasst. Das Wetter perfekt mitgespielt, kein Regen und wenig 
Wolken. Wir sind mit dem Bus zum Anfang des Treks gefahren und haben schon während der Fahrt einen Chinesen 
kennen gelernt. Er hat uns gefragt ob wir auch den Trek machen und ob wir diesen gemeinsam gehen wollen. Das hat 
uns natürlich gefreut. Wir haben also gemeinsam mit Hung den Trek begonnen. Anfangs war es noch ein entspannter 
Spaziergang, auch wenn es schon ordentlich nach oben ging. Am Wegesrand gab es einige Stände in denen die Naxi,
die Minorität die dort in der Region heimisch ist, die üblichen Dinge angeboten haben. Unüblich war das Weed, 
welchen sie alle im Sortiment hatten. Qualität war ok, aber ich habe nichts gekauft, weil wir auch bald nach 
Chengdu fliegen werden. Günstig wäre es aber gewesen, ein großer Zipper für 50 Yuan. Wir sind also weiter gegangen
und vor uns lagen nun die \emph{28 bends}, 28 Schleifen um sie die Schlucht hinauf zu kämpfen. Im Lonely Planet
wird dieser Trek als sehr schwierig beschrieben, besonders in Bezug auf diese Stelle. Aber es wird dort doch stark 
übertrieben. Oben angekommen gab es dann die ersten von vielen atemberaubende Ausblicke. Die Schlucht lag vor uns,
auf der rechten Seite erhebt sich sehr steil das Massiv des \emph{Jade Dragon Snow Mountain}. Dieses Bergmassiv 
hat 13 Spitzen von denen alle mehr als 4000m in die Höhe ragen. Diese grandiose Anblick wird uns den ganzen Trek 
über begleiten. Die unteren Abschnitte sind dicht bewachsen und bilden eine geschlossene grüne Decke. Zu den Gipfeln
wird es immer karger bis teilweise auch Schnee zu sehen ist. Währenddessen strömt der Yangtse, der aufgrund vorheriger 
Regenfällen braun ist, kräftig durch die Schlucht. 
Unser Ziel für den Tag war das Halfway Guest House. Dort sind wir gegen 16:30 angekommen. Nach dem Tag hieß es 
erst einmal mit einem kalten Bier auf der Dachterasse des Guest Houses entspannen und den Blick auf die massive
Bergwand direkt vor uns genießen. Dort kamen wir mit Tom, einem Israeli ins Gespräch. Wir haben uns super verstanden 
und den Abend gemeinsam mit ihm und Hung verbracht. Tom hatte sich bei einem der Stände ein bisschen Gras gekauft
und so kam ich in den Genuss des lokalen Anbaus auch ohne mir etwas gekauft zu haben. Die Qualität war mittelmäßig 
aber nach einem Joints hat man dann doch ordentlich was gemerkt. Blandine wurde langsam kalt und sie ist in ihr 
Dormitory. Dort hat sie Masha kennen gelernt, eine Russin die seit 3 Jahren in Deutschland lebt. Wir hatten also 
für den nächsten Tag eine sehr internationale Truppe zusammen um den zweiten Teil des Treks zu absolvieren. 
Der zweite Tag war nicht so anstrengend wie der erste, aber von dem Szenerie noch einmal beeindruckender. Wir 
sind die Schlucht hinabgestiegen und waren direkt am Yangtse, der sich an dieser Stelle zu einem wirklich reißenden 
Fluss entwickelt hat. Über eine kleine Holzhängebrücke konnte man auf einen Felsen inmitten der Strömung gehen.
Ich musste mich etwas überwinden, aber es war wirklich beeindruckend inmitten des Flusses und der Schlucht zu stehen.
Es ist wirklich schwer zu beschreiben, wie beeindruckend die Tiger Leaping Gorge ist. Wenn der Blick die Bergwand 
nach oben wandert, oder die Schlucht entlang schaut, oder auf den Yangtse hinabschaut. Alles lässt einen kurz innehalten 
und dann ein großes Glück und eine große Ehrfurcht vor der Natur fühlen. Wirklich ein absolutes Highlight!

22. September 2018, Flower Theme Hotel, Lijiang

Heute war unser Plan zum \emph{Jade Dragon Snow Mountain} zu gehen. Das ist ein Bergmassiv mit 13 Gipfeln. Es gibt 
dort mehrere Möglichkeiten diesen Nationalpark zu erleben, alles zu verschiedenen Preisen natürlich. Da es sehr bewölkt 
war, haben wir uns gegen die teuerste Variante, den Glacier Park, entschieden. Es hätte so nämlich keine schöne 
Aussicht gegeben. Aber erstmal hieß es dort anzukommen. Wir hatten uns am Vorabend den Ort heraus gesucht, an dem die 
Busse dort hin fahren. Als wir früh morgens aber dort waren konnte uns keiner helfen Tickets zu kaufen. So haben wir 
uns mit der Hilfe eines Chinesen umentschieden. Es gab eine Busverbindung im öffentlichen Verkehrsnetz die uns nur 
2 Yuan anstelle der 40 Yuan kosten würde. Der Nachteil wären 5km Fußweg am Ende. Das war für uns beide aber kein 
Problem und so haben wir uns für die billigere Variante entschieden. Das hat alles auch recht gut geklappt. Was 
wir nicht wussten waren die 7km nach dem Eingang zum Nationalpark bis zu dem Ort an dem wir weiterführende Tickets 
kaufen konnten. In China sind viele Sehenswürdigkeit so aufgebaut. An einem Ort bezahlt man den Eintritt und dann muss 
man noch mehrere Kilometer weiter zum eigentlichen Eingang. Es gibt dann natürlich immer Busse oder Battery Cars, 
aber die sind nicht kostenlos. Im Falle des Jade Dragon Snow Mountain Nationalparks mussten wir noch diese 7km 
überwinden bevor wir einen Bus bezahlen mussten um zu den interessanten Orten zu gelangen. Wir haben uns also auf den 
Weg gemacht. Blandine hatte dann aber eine super Idee, nämlich 10 Yuan raus zu halten, per Anhalter fahren mit einer 
kleiner monetären Gegenleistung. So hat es nur wenige Minuten gedauert bis uns jemand mitgenommen hat. Am Ziel 
angekommen mussten wir uns dann entscheiden, welchen Ort des Parks wir sehen wollten. Wir haben uns für die günstigste 
Cable Car Variante nach \emph{Spruce Meadows} entschieden. Die Landschaft war nicht wirklich überwältigend und es
gab nur einen kurzen Rundweg auf einem kürzlich angelegtem Weg bestehend aus Holzplanken. Die Luft war trotzdem 
angenehm und bei einem kurzen Abstecher abseits des Weges haben wir auch ein Yak erblickt, welches uns beiden sofort
Respekt einflösste. Nach den Spruce Meadows haben wir uns noch das \emph{Blue Moon Valley} angeschaut. Eine relativ 
schöne Aneinanderreihung aus mehreren Seen und Wasserfällen. Ich bin mir allerdings nicht sicher ob dieses 
künstlich angelegt ist oder nicht.
Danach gab es schon nicht mehr viel mehr zu tun ohne noch mehr Geld auszugeben, also wollten wir uns auf den Rückweg 
machen. Wir waren uns noch nicht ganz sicher, wie wir das bewerkstelligen würden, als und ein Fahrer eines kleines 
Transporters fragte ob wir für 25 Yuan nach Lijiang fahren wollten. Nach kurzer Überlegung haben wir uns dafür 
entschieden, auch weil es schon anfing zu regnen. Was wir nicht wussten war, das wir noch fast zwei Stunden warten 
würden bevor es endlich losgeht. Der Fahrer wollte natürlich den ganzen Transporter voll kriegen. Also hieß es für 
uns warten. Das war etwas nervig, aber da es drauen kräftig regnetete auch kein Weltuntergang. Trotzdem waren wir 
zum Ende schon etwas genervt. Aber schlussendlich hat alles gepasst und wir sind zurück nach Lijiang gefahren.

24. September 2018, Mrs Panda Hostel, Chengdu

Heute waren wir bei den Pandas! Und sie haben gehalten, was wir uns versprochen haben. Pandas sind wirklich 
unglaublich coole Tiere. Wir waren pünktlich um 7:30 morgens vor den Toren der Chengdu Research Base und es 
gab schon eine relativ große Schlange. Aber wir hatten viele Menschen erwartet, immerhin kann man hier Pandas sehen.
Die Anlage ist sehr schön gestaltet. Auf relativ großem Gebiet gibt es mehrere natürlich gehaltene Gehege für 
die Pandas. Außerdem gibt es noch zwei Gebäude wo sich um die Panda-Babies gekümmert wird. Wir sind erst einmal 
zu einem Gehege für jüngere Pandas gegangen, zwischen einem und zwei Jahre alt. Kurz nachdem wir angekommen sind, 
wurden sie in das Freigehege gelassen wo der frische Bambus schon auf sie gewartet hat. Was für ein Anblick diesen 
Tieren beim Essen zuzusehen! Ich habe noch nie chilligere Tiere gesehen. Sie sitzen in möglichst bequemer Position 
umringt von Bambus und schnappen sich ein Stück nach dem anderen und essen diese auf. Die äußerste Schale des Bambus 
essen sie nicht und es ist erstaunlich wie sie es schaffen beim abbeißen eines Stückes die Schale des nächsten 
Stückes schon zu entfernen. So sithen die Pandas ganz entspannt und essen vor sich hin. Ein witziges Highlight 
war ein schon älterer Panda der eine kurze Pause vom Essen eingelegt hat.Er hat sich kurz auf dem Bauch gelegt, 
den Besuchern sein Hinterteil gezeigt und eine große grüne Wurst raus gedrückt. Als er fertig war hat er sich wieder 
umgedreht, in beiden Pfoten hatte er schon Bambus um direkt mit dem Essen weiter zu machen. Pandas in Gefangenschaft 
essen pro Tag ungefähr 12 Stunden, und die anderen 12 Stunden schlafen sie um den Bambus zu verdauen. Dies ist gar 
nicht so ertragreich und einen Großteil müssen sie wieder ausscheiden, daher werden von den 20 - 40 kg Bambus pro Tag
ungefähr die Hälfte wieder in der Natur verteilt. Die Ruhepausen zwischen den Mahlzeiten haben sie auch perfektioniert. 
In möglichst bequemer Position entweder auf dem Boden, auf einem der Holzkonstruktionen oder oben in den Bäumen 
chillen sie bei gelegentlichen Positionswechseln. Denn jeder weiß keine Position ist dauerhaft wirklich bequem. 
So putzig diese Tiere sind, umso mehr musste ich daran denken, dass der Mensch mit seiner Gier nach Ackerland die 
natürlichen Wohnräume der Pandas extrem demeziert hat. Es gibt nur noch 1864 Pandas in freier Wildbahn! Das Projekt 
in Chengdu trägt dazu bei, dass Pandas wahrscheinlich nicht aussterben werden, Menschen finden sie zu niedlichen um das 
zu zulassen. Aber wenn ich heute die Menschen beobachtet habe, beschleicht mich das Gefühl, dass viele lieber Pandas 
in Zoos als in der Natur sehen würden. Leute klatschen und rufen den Pandas zu um deren Aufmerksamkeit zu kriegen, 
obwohl diese offensichtlich gerade schlafen (wollen). Das hat mich wirklich geärgert, was ich einer klatschenden 
Frau auch deutlich gezeigt habe. Ansonsten bleibt nur anzumerken, dass Pandas all das sind was man von ihnen erwartet, 
süß und putzig, nur am essen und schlafen. Pandas schaffen es wie wohl keine anderen Tiere auf diesem Planeten 
den Überlebenskampf tiefenentspannt darzustellen.

26. September 2018, Teddy Bear Hostel, Baoguo (Emeishan)

Gestern sind wir von Chengdu mit dem Zug nach Emei gefahren. Die Zugfahrt war etwas enger als sonst, das Abteil 
war komplett voll und dann wollten wir beide noch mit unseren großen Rucksäcken hinein. Das hat natürlich alle 
Blicke auf uns gezogen, noch mehr als normalerweise. Aber mit dem Rucksack zwischen den Beinen für zwei Stunden 
hat sich als machbar herausgestellt. So sind wir abends in Emei angekommen und mussten noch irgendwie zu unserem 
Hostel kommen, ungefähr 10 km von dem Bahnhof entfernt. Erst einmal mussten wir uns an den ganzen Leuten vorbei 
drängeln, die am Bahnhofsausgang schon warteten um uns ihre Fahrdienste anzubieten. Wir wollten natürlich den Bus 
nehmen, waren uns aber nicht ganz sicher wo sich die Haltestelle befindet, die wir brauchen. Bei unserem \emph{best guess} 
haben wir eine der Frauen gefragt, aber so richtig konnte sie uns nicht helfen. Aber einer andere Frau wurde auf 
uns aufmerksam und hat uns angeboten uns zu unserem Hostel zu fahren, wir müssten nur warten bis ihr Sohn von der 
Schule zurück kommt und dann würde sie uns fahren. Was für ein unfassbar nettes Angebot. Wir haben also auf den 
Schulbus ihres Sohnes gewartet. Es fuhren drei anderen Schulbusse vor, in denen die Grundschüler sofort erkannt haben, 
das zwei Ausländer an der Bushaltestelle stehen. So sind alle sofort zu den Fenstern gekommen um uns zu zuwinken. 
Ein wirklich süßes Schauspiel. Im vierten Bus war dann der Sohn unserer hilfsbereiten Chinesin. Diese hat uns dann 
wirklich bis vor die Haustür des Teddy Bear Hostels gefahren. So sind wir kostenfrei und sehr schnell an unser Ziel gekommen.
Das Hostel machte auch einen wunderbaren Eindruck, besondern das Bad und die Dusche haben uns überzeugt. Ein schön 
großes Bett gab es auch, was uns später noch sehr nützlich war.
Heute hatten wir für den ganzen Tag geplant den Buddha von Leshan, ungefähr eine Stunde mit dem Bus entfernt, 
zu bewundern. Der größte sitzende Buddha dieser Welt, über 70m hoch, vor 1200 Jahren in den Fels gehauen, wo sich 
drei Flüsse zu einem vereinigen. Dort angekommen gab es trotz leichten Regens viele viele Leute die das gleich 
vorhatten wie wir. Nicht weiter überraschend. Aber der Anblick dieses Symbols menschlicher Zielsetzung war es wert. 
Es ist wirklich beeindrucked zu sehen, mit wie viel Liebe zum Detail die Menschen vor über 1000 Jahren den Buddha 
mit einfachsten Mitteln in die Felswand geschlagen haben. So haben Blandine und ich den ganzen Tag in dem Areal 
verbracht, der neben dem Buddha noch mehrere Tempel und Felsgräber beinhaltet. Für morgen hatten wir eigentlich 
geplant auf dem Emeishan zu steigen, einen der vier heiligen Berge des Buddhismus. Aber da ich leicht angeschlagen 
bin und das Wetter auch eher regnerisch sein soll, haben wir uns für dafür entschienden einen Entspannungstag im 
Hostel einzulegen.

30. September 2018, Han Tang House, Xi'an

Heute ist unser zweiter Tag in Xi'an. Wir sind vorgestern kurz vor Mitternacht per Schnellzug angekommen. Wir 
hatten im Vorfeld Sorge, weil wir nicht wussten, wie wir vom Bahnhof zum Hostel kommen. Wir befürchteten schon
ein Taxi nehmen zu müssen. Aber entgegen unserer Informationen fuhr noch die U-Bahn und so kamen wir sehr entspannt 
und günstig zu unserem Hostel. Gestern haben wir dann etwas die Stadt erkundet. In Xi'an gibt es einen großen 
Anteil an Muslimen, sehr untyptisch für China. Ich vermute es liegt daran, dass Xi'an der Anfang der Seidenstraße 
war. Einer der großen Sehenswürdigkeiten ist daher auch dass \emph{muslim quarter}. Mehrere Straßen neben einer 
1300 Jahre alten Mosche, die eine Mischung aus chinesischem Markt und arabischem Basar sind. Überall wird Fleisch 
von den Rippen der Rinder geschnitten und scharf angebraten auf Holzspießen angeboten. Das Essen ist dort überall 
vorzüglich und man kann ohne Probleme 1-2 Stunden durch die Straßen schlendern und das Treiben beobachten. Zwei 
weitere Sehenswürdigkeiten der Stadt sind der \emph{Bell Tower} und der \emph{Drum Tower}, zwei große Gebäude 
aus der Zeit der Ming Dynasty, so gegen 1350. Diese wurden aufwendig restauriert und erstrahlen nun im alten Glanz.
Besonders in der Nacht ist das wirklich ein grandioser Anblick.
Heute haben wir uns vorgenommen die Terrakotta Armee zu besuchen. Eine der Sehenswürdigkeiten, auf die ich mich 
besondern gefreut habe. Da morgen der Beginn der \emph{Golden Week} ist, eine Woche lang Feiertag für die ganze Nation,
haben wir uns besondern früh auf den Weg gemacht um dem Besucheransturm zuvor zu kommen. Unsere Befürchtungen haben 
sich aber nicht bewahrheitet. Es gab schon viele Besucher, aber bei weitem nicht so viele wie ich gedacht hätte.
Wahrscheinlich gibt es morgen das große Gedränge. Wir haben gelesen, dass am 1. Oktober 2012 460000 Menschen die 
Terrakotta Armee besucht haben. Das muss kein Spaß gemacht haben! Wir hatten aber wie gesagt Glück und haben uns 
die Armee von Qin, dem ersten Kaiser Chinas, angeschaut. Es ist wirklich beeindruckend mit wie viel Liebe zum Detail 
diese Tonkrieger vor über 2000 Jahren gefertigt wurden. An vielen Stellen wird aber noch ausgegraben und restauriert. 
Von den über 6000 vermuteten Tonkriegern wurden erst ungefähr 1000 wieder aufgebaut. Ich hatte erwartet, dass man 
an die Hauptausgrabungsstelle kommt und Krieger sieht soweit das Auge reicht. Diese Erwartung wurde aber nicht 
erfüllt. Nichtsdestotrotz war es sehr interessant und beeindruckend zu sehen, welcher Aufwand auf Befehl des 
Kaisers betrieben wurde, nur damit er sich nach dem Tod gut beschützt fühlt. Jetzt sind wir beide wieder im Hostel 
angekommen und ruhen uns etwas aus. Wir sind beide etwas angeschlagen und husten vor uns hin. Heute Abend wollen wir 
aber noch eine Runde auf der historischen Altstadtmauer von Xi'an machen. 

3. Oktober 2018, Han Tang House, Xi'an

Die ganze Runde auf der historischen Stadtmauer haben wir nicht geschafft. Es war schon recht spät und die Mauer 
ist länger als wir gedacht hatten. Nach mehr als 90 Minuten hatten wir gerade mal die Hälfte geschafft und so haben 
wir uns entschlossen vom North Gate aus was zu essen zu suchen und dann zurück zum Hostel zu gehen. Immerhin mussten 
wir am nächsten Tag fit sein, weil wir uns vorgenommen haben den Huashan zu besteigen, oder besser gesagt vier seiner 
fünf Gipfel.
Wir dachten es ist eine gute Idee dem Golden Week Trubel der Stadt zu entfliehen und auf dem zwei Stunden entfernten 
Huashan zu wandern. Natürlich war das etwas kurz gedacht, da dieser Berg einer der Hauptsehenswürdigkeiten der Region 
ist. Es war zwar viel los, aber wahrscheinlich deutlich weniger als in Xi'an. Wir hatten gehofft es würde eine schöne 
Wanderung werden, allerdings haben wir nicht erwartet, dass alle Wege \emph{paved walks} waren. So war es eher 
ein langer und anstrengender Spaziergang als ein wirklicher Trek. Nichtsdestotrotz war es trotzdem sehr schön. 
Wir mussten mehrere Tausend Treppenstufen überwinden um bis zum ersten Gipfel, dem North Peak zu gelangen. Insgesamt 
gibt es fünf Gipfel, North, South, East, West and Central Peak. Unser Plan war es den Central Peak zu umrunden und 
dabei die anderen vier Gipfel zu besteigen. Die Aussicht während dieser Rundtour war atemberaubend, wenn auch nicht 
immer verfügbar. Häufig ist man lange im Schatten der Bergwände und Bäume gelaufen, bis man dann erst in Gipfelnähe 
die Aussicht genießen konnte. Dabei war es erstaunlich kühl, was wir so nicht erwartet haben. Trotzdem haben 
wir diesen Tagesausflug wirklich genossen. Die Natur spricht uns beide wirklich am meisten an. Die Herrscharen an 
Chinesen die sich am gleichen Tag auch auf den Weg gemacht haben waren aber sichtlich mehr an den mit chinesischen 
Schriftzeichen behauenen Steinen interessiert, vor denen sie eine Vielzahl an Selfies gemacht haben. Witzig 
zu beobachten war auch, wie sich viele Chinesen den Berg hochquälen mussten. Der Weg ist keineswegs einfach. Die 
Vielzahl an Treppen ermüden jeden und teilweise sind die Treppen wirklich steil. An dem extremsten Ort gab es 80\% 
Steigung. Trotzdem war es lustig und auch etwas traurig eine Vielzahl an Leuten in unserem Alter auf allen vieren 
die Treppen hochkrabbeln zu sehen. Sicherlich sollten sie mehr Ausdauer haben. Besonders weil das keine Auffälligkeit 
am Ende war, sondern schon am Anfang des Anstiegs. Naja, sowas passiert wohl, wenn Berge zu Orte des Massentourismus 
gemacht werden. Und bei der Landschaft dieses Bergmassivs wundert es nicht, dass es einer der 5 heiligen Berge Chinas ist.
Tiefe Schluchten, steilge glatte Felswände und dicht bewachsene Berghänge prägen die Umgebung und entlohnen für 
die Mühe des Aufstiegen. 
Nach unserem Rundgang der etwas länger als acht Stunden, über 40000 Schritte und wahrscheinlich 20000 Treppenstufen 
umfasste sind wir müde aber glücklich mit dem Bus zurück nach Xi'an gefahren. Die nächsten Tage haben wir uns 
vorgenommen nichts zu machen und einfach zu entspannen. Das passt auch ganz gut, weil durch die Golden Week 
die ganze Stadt überlaufen ist und man sich nur sehr schwer entspannt von A nach B bewegen kann.

5. Oktober 2018, Green Island Youth Hostel, Datong

Puh, das war wirklich eine schwere Ankunft in Datong. Die Anfahrt mit dem Nachtzug war noch sehr gut. Die Betten 
waren sauberer als ich erwartet hatte und die Fahrt hat sich auch nicht nach 16 Stunden angefühlt. Aber dann sind 
wir in Datong angekommen ...
Wir haben über Agoda ein Zimmer im Romantic Theme Guest House gebucht. Aus dem Zug ausgestiegen haben wir uns auf die
Suche gemacht. Dann plötzlich ist unser Booking als \emph{cancelled} in der App angezeigt worden. Blandine ist 
sofort etwas panisch geworden und sie war mit der Situation etwas überfordert. Ich habe dann erst einmal gesagt, 
wir müssen das Hotel finden um dann zu klären, warum es gecancelled wurde. Aber es war gar nicht so einfach zu 
finden. Auf maps.me und Agoda wurden zwei verschiedene Orte angegeben und weder an dem einen, noch an dem anderen 
haben wir das Hotel gefunden. Die Nerven bei Blandine lagen schon blank. Ich habe dann in einem China Post Gebäude 
einer der Mitarbeiterinnen gefragt ob sie uns helfen könne. Sie hat uns dann auch netterweise zu der Adresse gebracht, 
die für das Hotel angegeben war. Und dann mussten wir feststellen, dass das Romantic Theme Guest House schon seit
einiger Zeit geschlossen ist. Danke Agoda! So eine Scheiße. Was konnten wir jetzt tun? Durch die Golden Week gab 
es nur noch Hotelzimmer für über 50 Euro die Nacht, etwas über unserem Budget. Wir haben dann ein anderes Hostel
in der gleichen Straße gesehen, das Green Island Youth Hostel. Wir sind dort erst einmal reingegangen um zu schauen 
ob wir Glück haben und sie vielleicht noch zwei Betten für uns haben. Leider gab es nur eins, aber sie haben uns 
angeboten mit ihrem WiFi nach einer Alternative zu suchen. Während wir das getan haben, hat ein anderer Gast seine 
Reservierung storniert und wir hatten nun doch für die kommenden zwei Nächte einen Platz zum schlafen. Da haben 
wir wirklich noch einmal Glück gehabt. Aber am Ende findet sich wirklich immer eine Lösung!
Den Abend sind wir noch in die Altstadt gegangen um was zu essen. Das war aber eher enttäuschend. Die Stadtmauer 
sieht sehr schön aus aber innerhalb der Mauern wirkt es eher wie eine große Baustelle und wirklich nichts ist es 
wert sich anzuschauen. Wir haben erst später gelesen, dass ein früherer Bürgermeister von Datong sich zum Ziel 
gesetzt hat die ganze Altstadt neu und schicker wieder aufzubauen. Nur während des Großprojekts wurde er versetzt 
und seitdem gehen die Arbeiten wenn überhaupt nur sehr langsam voran. Clever ist das nicht gerade, aber nun ja.
Heute sind wir zu den Yungang Caves gefahren, eine der beiden Sehenswürdigkeiten in der Umgebung von Datong. Das 
sind mehrere Höhlen, die in den Fels gehauen wurden und in denen verschiedene Buddhastatuen zu sehen sind. Das war
recht schön anzusehen, aber auch nicht mega spektakulär. Den Rest des Tages entspannen wir jetzt noch und morgen früh 
geht es auf nach Peking, unsere letzte Station in China.

8. Oktober 2018, Leo Hostel, Peking

Heute ist mein 29. Geburtstag und Blandine hat dafür gesorgt, dass ich einen sehr schönen Tag hatte. Nachdem wir etwas 
verspätet vom Hostel aufgebrochen sind, wir haben einem älteren Briten ein paar Reisetipps gegeben, haben wir uns auf 
Weg zum 798 Art District gemacht. Eine sehr ruhige entspannte Gegend mit vielen hippen Cafés und Restaurants und 
natürlich vielen Kunstgallerien und viel Street Art. Das hat mir wirklich sehr gefallen, auch wenn leider viele 
Gallerien geschlossen waren. Am Nachmittag sind wir dann zum \emph{Red Theater} gefahren um uns Tickets für die 
abendliche Kung Fu Show anzuschauen. Es war Blandines Idee mich für meinen Geburtstag auf diese Show einzuladen.
Die Tickets zu kaufen hat sich als etwas schwierig heraus gestellt, aber nachdem das geschafft sind wir zum nahe 
gelegenen Park des Tempels des Himmels gegangen, einer der Hauptatraktionen Pekings. Der Park war der bisher schönste 
in China, was sicherlich an den beeindruckenden Gebäuden liegt. Und da die Golden Week zu Ende ist, gab es auch nicht 
allzu viele Leute, so konnten wir entspannt den Park erkunden. Um 19:30 begann dann die Kung Fu Show. Es war natürlich 
kein klassischen Kung Fu, sondern eher eine Mischung aus Artistik, Kung Fu und Ballett (in der Reihenfolge), aber 
trotzdem eine wirklich beeindruckende Show mit einer schönen, wenn auch einfachen Geschichte. 
Die ersten beiden Tage in Peking waren eher ruhiger. Wir sind vor zwei Tagen gut mit dem Zug angekommen, auch wenn 
wir von den sechs Stunden Fahrzeit ungefähr fünf stehen mussten. Das war anstrengend aber machbar. Die Ankunftszeit 
haben wir mit gefühlt mehreren Tausenden Chinesen geteilt. Es gab so unfassbar viele Menschen in dem Bahnhof, die alle 
nach der Golden Week zurück nach Peking gefahren sind. Wir sind dann zu Shi Shu gefahren, ein chinesisches Mädel, 
welches ich während meiner Zeit in Michigan kennen gelernt habe. Sie war für einen Monat in Ann Arbor und hat mir 
damals schon gesagt, dass ich mich auf jeden Fall bei ihr melden soll wenn ich während meine Weltreise in Peking bin.
Netterweise können wir auch bei ihr zwei Nächte schlafen, unsere erste und letzte Nacht in Peking. Sie hat sich 
wirklich alle Mühe gegeben eine gute Gastgeberin zu sein und uns sehr gut bekocht. Alles hat sehr gut geschmeckt, 
bis auf den Nachtisch. Das war ein Fungus mit Lotuskernen. Der Geschmack war wirklich sehr gewöhnungsbedürftig 
und meinem Magen hat es auch nicht bekommen, so dass ich mich während der Nacht übergeben musste. Glücklicherweise 
hat Shi Shu davon nichts mitbekommen. 
Am Tag darauf sind wir dann in unserem Hostel eingecheckt und haben am Nachmittag noch etwas Peking erkundet. 
Genauer gesagt sind wir zum Lama Tempel gefahren, ein sehr schöner tibetanisch-buddhistischer Tempel der als der 
schönste Pekings gilt. Und diese Aussage wundert mich nicht. Der Tempel ist wirklich sehr schön, auch wenn die 
Mengen an Räucherstäbchen etwas anstrengend sind. Nach dem Tempel sind wir durch die \emph{Hutong} geschlendert, 
einem Stadtviertel das dem historischen Peking entspricht. 

13. Oktober 2018, Beijing International Airport

Ereignisreiche Tage liegen hinter uns und das Kapitel China ist beinahe abgeschlossen. Wir sitzen am Gate 9 des 
Terminals 2 und warten auf unseren Flug der in 90 Minuten Richtung Hanoi aufbrechen wird. Wir haben China mit einem 
wirklichen Highlight abgeschlossen, der Großen Mauer von China! Dafür sind wir vorgestern nach Jinshanling gefahren, 
einem kleinen Ort 140km entfernt von Peking, deren einzige Existenzgrundlage Tourismus zur Großen Mauer ist. Viele 
Touristen besuchen die Mauer während einer Tagestour von Peking aus. Allerdings sind diese Touren natürlich relativ 
teuer und häufig gibt es an diesen Orten auch sehr viele Touristen. Wir wollten hingegen versuchen die Mauer zu erfahren 
ohne umringt zu sein von lärmenden Touristen. Wir sind also gegen 11 Uhr morgen nach Jinshanling aufgebrochen und dort 
problemlos zwei Stunden später angekommen. Dann mussten wir uns noch eine Übernachtungsmöglichkeit suchen, die wir 
relativ schnell für 120 Yuan gefunden haben. Allerdings mussten wir diesen Preis nach ursprünglich vorgeschlagenen 
220 Yuan noch raus handeln. Am nächsten Morgen sind wir dann schon 4:30 aus dem Bett gekrochen. Blandine wollte 
unbedingt den Sonnenaufgang von der Mauer aus sehen, seine sehr gute Idee!. Wir haben uns also möglichst viele 
Sachen angezogen, da es draußen Temperaturen um den Gefrierpunkt gab. Die Mauer haben wir dann schnell erreicht und 
wir hatten noch Zeit uns einen passenden Wachturm zu suchen um einen möglichst schönen Ausblick zu haben. Und was 
für einen Ausblick wir hatten! Die Sonne stieg lansam über die weit entfernten Berggipfel empor und das Ausmaß der
Großen Mauer von China hat sich langsam vor unseren Augen angedeutet. Entlang des Grates schlängelt sich dieses 
Bauwerk entlang so weit das Auge blicken kann. Wachtürme sind alle 50 oder 100 m zu sehen und man kann nicht anders 
als beeindruckt zu sein von dieser Konstruktion! Da wir so früh da waren hatten wir quasi die Mauer für uns alleine 
bis ungefähr 10 Uhr die ersten anderen Touristen angekommen sind. Dieses Alleinesein verstärkt noch die Mgie, die 
man spürt während man die Mauer entlang geht. Bis zum Mittag haben wir uns die Zeit damit vertrieben die Mauer 
soweit man gehen konnte zu erkunden und dann sind wir zurück nach Beijing gefahren.
Die Tage zuvor haben wir uns neben dem Lama Tempel weitere Attraktionen von Peking angeschaut. Den \emph{Temple 
of heaven}, den \emph{Summer Palace} und natürlich die Verbotene Stadt! Die Verbotene Stadt ist auch eine Sehenswürdigkeit 
die man so schnell nicht vergessen wird. Eine sehr große Anlage einzig zu dem Zweck gebaut ein zu Hause für die kaiserliche 
Familie zu sein. Alles ist nach den Prinzipien des \emph{Feng Shui} angelegt. So wechseln sich auf der Hauptachse 
große Paläste und Tore ab. Die Paläste entsprechen allerdings nicht dem, was sich Europäer darunter vorstellen 
würden. Es sind eher kunstvoll verzierte große Gebäude mit einem oder wenigen Räumen die einen bestimmten Zweck 
erfüllten, Ankleide des Kaisers, Ort für politische Diskussionen, etc. Für was welche Räumlichkeiten genutzt wurden 
haben die Kaiser aber immer für sich entschieden. Östlich und westlich dieser Hauptachse befanden sich die Wohnorte 
des ganzen Hofstabes und der Kaiserin, sowie die der Konkubienen. Die ganze Anlage ist sehr beeindruckend uns strahlt 
zweifelsohne einen Herrschaftsanspruch aus. Wirklich gemütlich wirkte alles aber nicht wirklich, bis auf vielleicht 
der kleine Garten ganz im Norden der verbotenen Stadt.


Die erste Etappe unserer Weltreise ist zu Ende. China, ein Land mit wunderschöner Natur und wachsenden Mega Cities.
Es war ein Abenteuer aber Blandine und ich haben es sehr gut gemeistert und konnten das meiste aus unseren 40 
Tagen im Land heraus holen. Wir sind wirklich sehr zufrieden mit den Erfahrungen die wir gemacht haben! Aber 6 
Wochen reichen wirklich. Wir haben schon in den letzten Tagen gemerkt, dass wir etwas müde wurden uns in China 
von A nach B zu bewegen. Es ist alles möglich, aber es erfordert eben auch etwas mehr Aufwand. Niemand spricht 
Englisch, es gibt fast immer ein großes Gedränge und die ständigen Sicherheitskontrollen in Bahnhöfen und U-Bahnstationen
sind auch einfach lästig. Trotzdem bleibt festzuhalten das Chinesen im Generellen wirklich hilfsbereit sind. An manche 
Dinge konnten wir uns aber auch nach all den Tagen einfach nicht gewöhnen. Beispielsweise das ständige Rumgespucke.
Jeder, ob alt oder jung, Mann oder Frau holt sich nach Belieben von ganz tief unten, unter Zuhilfenahme einer Vielzahl 
an Geräuschen, die Rotze hoch und spuckt sie auf den Gehweg, oder in die Bahnhofshalle, oder unter den Restauranttisch, 
oder aus dem Taxi raus. Auch der rücksichtslose Verkehr, gerade von Rechtsabbiegern, ist anstrengend. Im Gegensatz zu 
Vietnam wird nicht an den Personen vorbeigefahren sondern erwartet das man stehen bleibt, damit das Auto ungebremst 
um die Kurve ziehen kann. Das mir das überhaupt nicht gefällt, hat ein Taxifahrer in Datong, beziehungsweise seine 
Scheibe zu spüren bekommen. Ansonsten merkt man einfach, dass China sehr weit weg von Europa und der westlichen Welt 
ist und sich hier viele Besonderheiten herausgebildet haben die uns eher kurios erscheinen. Da sind beispielsweise 
die Hosen für kleine Kinder, die einen großen Schlitz zwischen den Beinen haben, sodass der enweder vorne oder hinten 
alles rausguckt. So ist es einfacher für die Eltern die Kinder mal fix neben dem Busch pinkeln zu lassen. Allerdings 
hat es den Anschein gehabt, dass die Eltern eher wollten, dass die Kinder auf den Gehweg pullern. Auch sehr kurios 
sind die Tanzveranstaltungen auf den großen Plätzen. Dort kann jeder der Lust auf Partnertanz hat hingehen und findet 
sofort jemanden des anderen Geschlechts um sich mit verschiedenen Tänzen die Zeit zu vertreiben. Das Komisch ist allerdings 
dass die Männer nie ihre Partnerin angeschaut haben. Eher haben sie desinteressiert weg geschaut, als ob sie von ihr 
gelangweilt waren. Vielleicht ist es aber auch einfach unhöflich der Dame in die Augen zu schauen. Oder natürlich 
die offline-Partnerbörse wo Eltern potentielle Partner für ihre Kinder finden. All das und noch vieles mehr wirkte 
sehr fremd für uns, aber trotzdem ist es spannend diese Kultur zu erleben!
Wir sind sehr froh China bereist zu haben. Viele unbeschreibliche Erfahrungen, wie der Tigerschluchtsprung, 
der Shilin Stone Forest oder die Pandas werden uns immer in Erinnerung bleiben und so verlassen wir China mit 
einem Lächeln auf dem Gesicht.

\chapter{Vietnam}
20. Oktober 2018, Ecopark in der Wohnung meinem Eltern
Seit schon einer Woche sind wir in Vietnam, dem Herkunftsland meiner Mutter. Blandine und ich waren wirklich müde 
von China und haben uns sehr auf Vietnam und insbesondere auf meinen Vater gefreut. Familie ist schon etwas besonderes.
Wir sind pünktlich in Hanoi Noi Bai angekommen. Mein Vater hat zwar nicht auf uns gewartet, da er wie üblich etwas 
zu spät war. Aber schon wenige Minuten nachdem wir in die Ankunfshalle gegangen sind kam er uns entgegen. Die Freude 
war groß und es fühlte sich sofort sehr heimisch an in Vietnam. Wir sind dann in Richtung Ecopark aufgebrochen
und haben dort ein deutsches Abendbrot gegessen. Richtiges Brot, Butter und Wurst. Das war wirklich sehr lecker 
und gerade Blandine war glaube ich sehr froh mal ein Abendbrot ohne Reis oder Nudeln zu essen.
Die nächsten beiden Tage haben wir mit meinem Vater in Hanoi verbracht. Zunächst sind wir in ein Dorf in der 
Nähe des Ecoparks gefahren, in dem meine Eltern immer auf dem Markt einkaufen. Es war cool zu sehen wie mein 
Vater auf Vietnamesisch mit dem Damen auf dem Markt geredet hat. Ich muss sagen, ich bin erstaunt, wie gut er doch 
Vietnamesisch reden kann. Wir haben also ein paar Dinge für das Mittag eingekauft und dann sind wir in die Altstadt gefahren. 
Mein Vater war etwas wie ein Touristenführer und er hatte viel zu erzählen zu verschiedenen Ecken der Stadt. Wir haben 
auch den Hoan Kiem See umrundet und uns natürlich die Schildkröte angeschaut die der Legende nach dem Kaiser erschien 
und ein Schwert auf dem Panzer trug. Diesen Abend haben Blandine und ich dann noch das Wasserpuppentheater besucht.
Ein Klassiker, den ich glaube ich schon drei oder viermal in Hanoi gesehen habe. Und immer wieder ist es ein Highlight,
besonders durch die traditionelle Live-Musik. Den nächsten Tag haben wir damit verbracht den Literaturtempel zu besuchen, 
einem meiner Lieblingsorte in Hanoi. Danach sind wir mit dem Moped einmal um Westsee gefahren, was auch sehr schön war.
Die nächsten drei Tage standen ganz im Zeichen der Ha Long Bucht. Wir sind am späten Vormittag mit dem Bus aufgebrochen 
und kamen am frühen Abend in Cat Ba Stadt an. Blandine wirkte erst etwas müde und erschöpft während der Busfahrt, 
aber als dann die ersten Teile der Ha Long Bucht zu sehen waren, war sie sofort in ihrem Element. Sie wirkte begeistert 
und ist hin und her gehüpft und ganz viele Fotos zu machen. Wie ich das liebe, wenn sie solch eine Freude ausstrahlt.
Am darauffolgenden Tag haben wir dann auch die Bootstour gemacht. Das Boot war gut gefüllt, aber zu keinem Zeitpunkt 
zu eng. Wir sind erst ungefähr zwei Stunden durch die Bucht gefahren um dann eine kurze Pause einzulegen, um mit 
Kajaks etwas durch die Höhlen und um die Inseln zu paddeln. Für Blandine war es das erste Mal in einem Kajak und nach
anfänglicher Nervosität hat sie sehr schnell Freude daran gefunden. Das Wetter war zwar nicht perfekt hatte aber 
auch seinen Charme, da die vielen Inseln oder besser gesagt Karstberge in der Ferne immer schemenhafter wurden, 
bevor sie verschwunden sind. Ich liebe diese Landschaft und könnte stundenlang auf einem Boot durch die Ha Long 
Bucht fahren und einfach in die Ferne schauen. Es ist immer wieder erstaunlich wie viele Inseln es sind, sieht es 
doch aus der Entfernung eher wie eine große Inseln mit sehr vielen Bergspitzen aus. Und doch ist quasi jeder Spitze 
eine eigene Insel. Ein weiter Stop war Monkey Island, die wie ihr Name schon verrät von vielen Affen, ungefähr wohl 
70, besiedelt ist. Dort konnten wir auf einen kleinen Berg klettern um eine schöne Aussicht zu genießen. Auf dem Rückweg
nach Cat Ba sind wir noch an einem Fischerdorf vorbe gefahren. Das Besondere ist, dass dieses Dorf komplett auf dem 
Wasser ist. Dort leben ungefähr 1000 Menschen auf schwimmenden Häusern. Zurück in Cat Ba haben wir den Tag entspannt 
bei einem Bier ausklingen lassen. Während wir das Bier trinken sieht Blandine eine Person die ihr bekannt vorkommt.
Es war David, ein Brite den wir in Peking in unserem Hostel kennen gelernt haben. Was für ein witziger Zufall. Er 
hat sich also zu uns gesetzt und wir konnten noch etwas erzählen. Solche Zufälle sind wirklich immer super! 
Am Tag darauf hatten wir noch den Vormittag in Cat Ba Stadt bevor unser Bus zurück nach Hanoi losfuhr. Das haben 
wir genutzt um noch einmal einen Strand aufzusuchen und zu baden. Ich habe natürlich nicht nur gebadet sondern endlich 
auch mal wieder die Möglichkeit gehabt etwas mein Kung Fu zu üben.
Der nächste Tag stand ganz im Zeichen der Familie. Zum Mittag wurden wir von Bac Viet und seiner Frau in ein vegetarisches 
Restaurant eingeladen. Zusätzlich kamen noch ein Cousin von Mutti mit seiner Frau und seiner Tocher. Das war eine sehr
angenehme Runde und ich konnte mich gut mit Bac Viet unterhalten. Ich wusste nicht, dass sein Englisch so gut war. 
Nach einem Kaffee sind Blandine und ich dann weiter zu Bac Duong gefahren. Dort wurden wir zum Abendessen eingeladen.
Mein Vater war nicht dabei, weil er sich nicht sehr gut mit Bac Duong versteht. Für uns war es trotzdem sehr schön, 
wir haben uns gut mit Bac Duong und seiner Frau Bac Van unterhalten und auch die kleine Tochter Lan Phuong hat etwas
erzählt, auch wenn sie sehr schüchtern ist. Alles in allem war es ein sehr schöner Tag und wir haben sehr gut gegessen,
wenn auch viel zu viel. Den Tag darauf haben wir dann alle etwas ruhiger angehen lassen. Ich war vormittags beim 
Friseur, weil die Matte endlich runter musste. Nachmittags haben wir dann Ongs Grab besucht und sind danach noch etwas 
durch die Stadt geschlendert. Dort haben Blandine und ich ein schönes Souvenir gekauft, eine reich verzierte Holzstatue.
Heute müssen wir uns dann von meinem Vater und Hanoi verabschieden. Wir brechen abends mit dem Nachtbus in Richtung 
Hue auf.

24. Oktober 2018, Hong Thien Hotel in Hue

Heute ist unsere letzte Nacht in Hue nachdem wir zwei sehr schöne und ereignisreiche Tage erlebt haben. Die Fahrt
von Hanoi nach Hue in dem Nachtbus war ganz in Ordnung. Das Problem war nur, dass die Liege ungefähr 10 Zentimeter
zu kurz für mich war und so konnte ich nicht so bequem schlafen. Aber trotzdem kamen wir voller Vorfreude pünktlich 
7 Uhr morgens in Hue an. Wir hatten auch Glück mit der Wahl unseres Hotels, da wir nur 50 Meter die Straße runter 
gehen mussten um dort anzukommen. Also haben wir nur schnell gefrühstückt und uns dann gleich ein Moped geliehen 
um unseren Tag in Hue zu starten. Wir sind zuerst zur Zitadelle, der verbotenen Stadt Vietnams, gefahren. Dort 
haben wir den ganzen Vormittag verbracht. Eine wirklich sehr schöne und ruhige Anlage. Im Gegensatz zur Verbotenen 
Stadt in Peking, die natürlich viel größer ist, hat die \emph{Imperial City} in Hue eine sehr viel wärmere Atmospähre.
Es gibt einen See und viele kleinere Gärten. Blandine hat es auch viel besser in Hue als in Peking gefahren. 
Ein Großteil der Gebäude ist zwar zerstört wurden, das tut der Magie dieser Sehenswürdigkeit aber keinen Abbruch.
Danach haben wir mit dem Moped noch drei Gräber von ehemaligen vietnamesischen Kaisern besucht. Das Moped fahren 
hat wirklich sehr viel Spass gemacht, auch wenn man natürlich gerade bei dem vietnamesischem Verkehr sehr vorsichtig 
sein muss. Die Gräber die wir uns angeschaut haben waren von den Kaisern Tu Duc, Khai Dinh und Ming Manh. Herausgestochen 
ist dabei definitiv die reich verzierte Grabanlage des Kaisers Khai Dinh. Die drei Gräber haben den ganzen Nachmittag 
in Anspruch genommen. Es war wirklich wunderschön diese mit dem Moped zu erkunden. Auf dem Rückweg in die Stadt 
haben wir noch einen Halt bei dem Literaturtempel Hues gemacht. Einer meiner Verwandten wurde dort geehrt, aber
ich wusste leider nicht auf welcher Steintafel. Den Abend haben wir dann bei einem schönen Abendbrot ausklingen lassen.
Für den heutigen Tag haben wir uns über das Hotel eine Tour in die DMZ gebucht, die demilitarisierte Zone ungefähr 
2 Autostunden nördlich von Hue. Die Tour hat mehrere Stops beinhaltet von denen der beeindruckendste definitiv die 
\emph{Vinh Moc Tunnel}. Dort wurde quasi ein Dorf in drei Stockwerken und bis zu 20 Meter unter der Erde errichtet, 
oder besser gesagt gegraben. Es ist das zweite Mal dass ich dort bin und es war wieder sehr beeindruckend. Die Enge 
der Gänge lässt uns nur erahnen wie schrecklich diese Erfahrungen für die damaligen Bewohner des Dorfes gewesen sein müssen.
Weniger schön war, dass wir in unseren ersten Unfall verwickelt waren. Unser Fahrer hat mit dem Van auf einer Kreuzung 
einen Zusammenprall mit einem Moped gehabt, auf dem zwei junge Mädels saßen. Es wurde erst sehr hektisch, aber glücklicherweise 
ist niemandem etwas passiert. Eine halbe Stunde wurde hin- und her diskutiert und etwas Geld hat den Besitzer gewechselt
und dann haben wir die Tour fortgesetzt. Wir müssen auf jeden Fall sehr vorsichtig sein, wenn wir uns morgen mit dem 
Moped Richtung Hoi An aufmachen.

1. November 2018, Minh Anh Garden Hotel in Mui Ne

So es ist passiert, der erste und hoffentliche letzte Krankenhausbesuch. Blandine ist am Strand wohl in eine Glasscherbe
getreten und hat sich einen recht großen Schnitt am Fuß zugezogen. Der Schnitt ist ungefähr 6 Centimeter lang und 
wurde mit 4 Stichen genäht. Seitdem wurden wir natürlich etwas ausgebremst, da sie sich viel ausruhen muss und nicht
gehen kann. Zusätzlich zu der Verletzung am Fuß kam dann auch noch, dass der Hund von ihrem Onkel Jean Francois sie 
an der Wade gebissen hat. Ja sie hatte wirklich kein Glück. Aber das wird sie auch alles überstehen. Wir haben 
insgesamt 4 Nächte in Hoi An bei ihrem Onkel verbracht. Das war das Glück im Unglück, denn so war alles etwas 
komfortabler die ersten Tage nach der Verletzung. Für mich war es auch sehr schön ein weiteres Familienmitglied von 
Blandine kennen zu lernen. Jean Francois war sehr nett und froh uns zu sehen, denn auch Blandine hatte er seit mehr 
als 7 Jahren nicht mehr gesehen. Er wohnt mit seiner vietnamesischen Frau Kim und deren Sohn Jet in einem schönen 
Haus. Vor der Verletzung konnten wir uns noch Hoi an anschauen, immer noch eine sehr schöne Stadt aber mittlerweile 
schon extrem touristisch. So geht leider etwas der Charme verloren. Von der Umgebung konnte Blandine dann leider 
nicht mehr sehen, weil sie sich natürlich größtenteils ausgeruht hat. Ich bin einen Tag nochmal mit dem Moped 
auf den Wolkenpass gefahren und zu einer Buddhastatue, der Lady Buddha. Das ist die größte Buddhastatue in Vietnam 
und war wirklich sehr schön und beeindruckend. 
Unsere Anreise nach Hoi An war auch sehr schön. Wir haben uns ein Moped gemietet mit dem wir von Hue über den Wolkenpass 
nach Hoi An gefahren sind. Die Strecke war wirklich sehr schön und Moped fahren macht einfach Spass. Wir waren auch 
an einem menschenverlassenen Strand baden und dort hat es Blandine noch sehr viel Spass gemacht in den großen 
Wellen hin und her zu springen. Auf dem Wolkenpass haben wir dann Jean Francois getroffen. Mit dem wir gemeinsam 
zu ihrem Haus gefahren sind.
Wir hatten geplant von Hoi An nach Mui Ne zu fahren und Blandine hat sich auch fit genug gefühlt die 18 Stunden 
Busfahrt auf sich zu nehmen. Das hat auch den Umständen entsprechend recht gut funktioniert und so sind wir vor 
2 Tagen gegen Mittag hier angekommen. Seitdem haben wir uns viel entspannt. Ich war zweimal am Strand um mein Kung 
Fu zu üben. Ich freue mich, dass ich den Strand gut nutzen kann um die Lau Gar Kuen zu wiederholen, da ich die 
letzten Wochen quasi gar nicht geübt habe. 

7. November 2018, Saigon Smile Hostel, Ho Chi Minh City

Heute ist unser letzter Tag in Vietnam. Morgen fahren wir mit dem Bus nach Phnom Penh in Kambodscha. Die letzten Tage in 
Mui Ne habe ich weiter genutzt um viel am Strand zu trainieren. Ich habe mir aber auch für einen Tag ein Moped ausgeliehen 
und habe die Sehenswürdigkeiten in der Umgebung erkundet, leider ohne Blandine. Ich bin zu den Sanddünen gefahren, die wie 
immer sehr cool sind. Der Sand ist heiß und die Sonne strahlt einen erbarmungslos auf den Kopf. Es ist faszinierend die Dünen 
hoch und runter zu laufen. Danach bin ich die Küste entlang gefahren um mir die Cham Türme anzuschauen. Die Cham waren eine 
Kultur die lange Zeit in Mittel- und Südvietnam vorherrschend war. Diese Türme sind interessant anzuschauen, aber nichts was 
einen vor Ehrfurcht erstarren lässt. Dann bin ich weiter zu einem Leuchtturm gefahren, den wohl größten in Südostasien. Das 
war eine ziemlich coole Szenerie. Der Leuchtturm ist auf einer felsigen Insel, die vielleicht 100 Meter von der Küste entfernt ist.
Vom Strand aus ergibt sich so eine wirklich schöne Perspektive auf den Leuchtturm und das dahinter liegende Meer. Danach bin 
ich wieder zurück zu Blandine gefahren. Das Highlight es Tages war es auf jeden Fall einfach mit dem Moped herum zu fahren. 
Ich bin verschiedene Schleichwege entlang gefahren, wo teilweise sehr loser Sand war. So bin ich quasi auf dem Sand hin und her 
geschwommen, während die Räder durchdrehten, während ich Gas gegeben habe. 
Vor drei Tagen sind wir dann mit einem Bus nach Saigon gefahren. Wir hatten Glück, dass unser Hostel direkt in der Nähe von 
dem Sinh Tourist Office ist, so konnte Blandine noch ohne Taxi zum Hostel gelangen. Wir hatten im Vorfeld Thomas, einen Bekannten 
meiner Eltern aus Wismar kontaktiert, damit dieser uns zum Krankenhaus begleiten konnte. Es war Zeit die Fäden zu ziehen, dachten 
wir zumindest. Der Arzt hat uns gesagt wir sollten nochmal in zwei Tagen zurück kommen, weil es bis dahin besser zusammen gewachsen 
sein sollte. So sind wir erst einmal zu Thomas nach Hause und haben dort noch Kaffee getrunken. Dann haben wir noch gemeinsam 
gegessen uns haben die Einladung von ihm und seiner Frau Ha angenommen ins Kino zu gehen. Wir haben uns das Freddy Mercury 
Biopic \emph{Bohemian Rhapsody} im Kino angeschaut. Und dieses Kino war das luxoriöseste in dem wir je waren. Wir saßen in Sesseln 
die man so verstellen konnte, dass man komplett lag. Wirklich sehr angenehm! Den zweiten Tag habe ich vormittags damit verbracht 
Krücken für Blandine zu kaufen. Das haben wir bisher vernachlässigt und so musste sie immer hüpfen um sich von A nach B zu bewegen. 
Das war gar nicht so einfach Krücken zu finden, aber am Ende habe ich welche gefunden. Damit fällt es Blandine jetzt deutlich einfacher
sich zu bewegen, auch wenn es natürlich immer noch anstrengend ist. Abends habe ich mich dann mit Quynh getroffen. Ich, oder besser 
gesagt meine Eltern, kennen ihn aus Wismar. Dort hat er einen Teil seines Studiums zum Anwalt absolviert. Das Treffen war sehr 
nett. Er hat eine eigene Anwaltskanzlei und wir sind mit seinen Angestellten und seiner Frau plus Tochter in ein Streetfood 
Restaurant gegangen, welches sich auf Seafood spezialisiert hat. Das Essen war in Ordnung, aber der größte Fan von Muscheln werde
ich wahrscheinlich nie werden. Nach dem Restaurant sind Quynh und ich noch in eine Skybar im Deutschen Haus gegangen. Die war sehr edel 
und sehr teuer, also war ich froh das er mich eingeladen hat. 

Vietnam, das Mutterland meiner Mutter und damit Hälfte meiner Identität liegt hinter uns. Die Erwartungen waren sehr hoch, von 
mir, aber auch von Blandine. Diese wurden eigentlich erfüllt, aber die zweite Hälfte der Reise stand natürlich auch im Schatten 
der Fußverletzung von Blandine. Wir haben viel erlebt, aber im Gegensatz zu China sind wir die Vietnam eher ruhiger angegangen.
Das lag unter anderem auch daran, dass wir Familie und Bekannte in Vietnam besucht haben, die unsere Planung etwas ausgebremst 
haben (nicht im negativen Sinn). Was mir von Vietnam bleibt ist vor allem das grandiose Essen. Ich könnte jeden Tag vietnamesisch 
essen. Banh Xeo, Pho, Cao Lau, Nem, Xoi, Banh Mi und vieles mehr ist einfach so gut! Auch die Landschaft ist grandios, insbesondere 
die Ha Long Bucht. Diese ist mittlerweile viel sauberer als in meiner Erinnerung. Auch das Moped fahren war immer wieder ein Highlight.
Es ist natürlich gefährlich auf den Straßen Vietnams, aber der Spaß ist da und wenn man vorausschauend fährt geht es auch. Ärgerlich 
bleibt weiterhin die Verschmutzung in der Stadt und auch an den Stränden und natürlich der rücksichtslose Verkehr. Das ständige 
plötzliche Bremsen während der Busfahrten lassen einen nicht nur einmal zusammen zucken. Auch bin ich etwas enttäuscht, wie sich 
der Tourismus in Vietnam nicht entwickelt. Damit meine ich nicht zwangsweise die Touristen die kommen, aber die Art und Weise 
wie die Vietnamesen mit dem Tourismus umgeht. Es wirkt vieles auf das schnelle Geld aus und nicht auf nachhaltigen Tourismus.
So hat meiner Meinung nach Mui Ne vieles von seinem Charme verloren. Auch Hoi An, was von eigentlich alles Touristen noch als 
Highlight ihrer Vietnamreise benannt wird hat vieles von seinem Zauber verloren. 
Trotz allem hat das Land nichts von seiner Anziehung auf mich verloren. Ab der ersten Sekunde habe ich mich wohl gefühlt. Ich bin 
in Vietnam immer ein Tourist gewesen und werde es wahrscheinlich auch immer sein, aber ich fühle mich nicht wie einer. 

\chapter{Kamboscha}

8. November 2018, Good Morning Guesthouse, Phnom Penh

Heute sind wir in der früh mit dem Bus von Saigon nach Phnom Penh gefahren. Die Busfahrt hat etwas mehr als 7 Stunden gedauert, 
wobei die Formalitäten an der Grenze recht lange gedauert haben. Blandine hat immer weniger Probleme mit ihrem Fuß. Das Ziehen der 
Fäden hat ihr viel Angst genommen glaube ich. Als wir in Phnom Penh angekommen sind haben wir ein Tuk Tuk zu unserem Hotel genommen 
und haben uns nach dem Mittagessen auf dem Weg zu einem schöne Tempel, Wat Ounalom, gegangen. Das war die erste Sehenswürdigkeit 
die Blandine seit ihrer Verletzung gesehen hat. Es war sehr schön zu sehen welche Freude sie hatte endlich mal wieder etwas zu entdecken.
Hoffentlich geht es jetzt mit ihrem Fuß immer besser! Ansonsten sind die ersten Eindrücke von Kambodscha sehr spannend. Das Land 
ist noch merkbar ärmer als Vietnam, auch wenn zumindest in Phnom Penh das Essen teurer als in Vietnam ist. Viele Kinder arbeiten 
auf der Straße und verkaufen alles mögliche von Essen, Luftballons oder Souvenirs.  


14. November 2018, Bird of Paradise Bungalows, Körper

Schon seit einigen Tagen entspannen wir uns in unserem Bungalow in Kep. Die Stadt, wobei man es eigentlich nicht Stadt oder sogar 
Dorf nennen kann, ist sehr ruhig. Auch wenn wir etwas Pech mit unserem Bungalow haben. Jeden Abend gibt es laute Musik vom nebenan 
oder gegenüber. Viele Chinesen genießen ihre Karaokeabende vermuten wir. Aber glücklicherweise ist es tagsüber sehr ruhig und abends 
geht es nur bis um 9. Also halb so schlimm. Der Bungalow ist an sich sehr schön aber der Service in der Anlage hier lässt sehr zu 
wünschen übrig. Nur die Hälfte der Gerichte auf der Karte sind verfügbar, Mopeds ausleihen ist an sich zwar möglich aber es sind 
immer alle schon weg, Fahrräder gibt es kostenlos, aber sie werden gerade repariert. Außerdem hatten wir gestern Abend eine große 
Kröte zu Besuch in unserem Badezimmer. Aber trotzdem fällt es uns ganz leicht die Zeit hier trotzdem zu genießen. Was auch daran liegt, 
das wir uns zum Mittag 1 Kilogramm frisch gefangene Shrimps gönnen. Abends haben wir uns auch schon Krabbe servieren lassen. Das 
schmeckt auch sehr gut, ist aber immer etwas Fummelei um wirklich alles gute zu bekommen. Shrimps sind da einfacher. Die kaufen wir 
einfach auf dem Markt und lassen sie dort auch gleich kochen. Dann werden sie von uns nur mit Limette, Salz und Pfeffer verspeist.
Gestern haben wir ein Moped ausgeliehen und sind nach Kampot gefahren, das ist ungefähr 25 Km von Kep entfernt. Dann sind wir weiter in den 
Bokor National Park, eine recht schöne Anlage mit sehr guten Straßen durch die wir wunderbar mit dem Moped düsen konnten. Das war 
wirklich super, auch wenn es oben am Berg doch recht kühl war. Nach dem Park sind wir zu \emph{La Plantation} gefahren, einer Pfefferplantage, 
die kostenlose Touren anbietet. Das war wirklich sehr cool, zu erfahren wie der Pfeffer angepflanzt und verarbeitet wird. Am Ende 
gab es natürlich noch eine Pfefferverkostung. Meine Zunge hat noch nicht die Fähigkeit entwickelt Pfeffer wirklich zu unterscheiden, 
aber trotzdem war es cool verschiedene Verarbeitungen zu probieren. Auch wenn es mir schwer gefallen ist die verschiedenen Sorten 
des Kampot-Pfeffers zu unterscheiden merkt man doch einen deutlichen Unterschied zu dem Pfeffer den wir in Deutschland kennen. Alles 
in allem war es ein sehr gelungener Tag und Blandine fällt es immer leichter zu gehen. Bald wird sie hoffentlich wieder voll fit sein.
Die Tage in Phnom Penh waren auch sehr schön bzw informativ. An unserem ersten vollen Tag haben wir uns ein Tuk Tuk gemietet. Der 
Fahrer hat uns zu den \emph{Killing Fields} außerhalb der Stadt gefahren. Hier wurden mehrere Tausend Menschen während des Regimes 
der Roten Khmer unter Führung Pol Pots getötet. Es ist dort nicht mehr viel zu sehen, da alle Häuser abgerissen wurden. Aber die 
Massengräber sind immer noch da und mit Hilfe des sehr guten Audio Guides hat mein ein Gefühl davon bekommen was für schreckliche 
Dinge dort passiert sind. Die Erfahrung dort ist sehr bedrückend, besonders wenn man erfährt das beispielsweise Babys vor den Augen 
ihrer Mütter gegen einen Baum geschlagen wurden. Die Mütter wurden kurz danach auch einfach umgebracht und in ein Massengrab geschmissen. 
Es ist schmerzhaft sich mit so etwas auseinander zu setzen aber auch wichtig. Es ist ein großer Teil der kambodschanischen Geschichte 
und damit auch Teil der menschlichen Geschichte! Nach den Killing Fields sind wir zu \emph{Tuol Sleng} oder auch S-21 genannt gefahren. 
Dem früheren Foltergefängnis der Roten Khmer in Phnom Penh welches nun das Genozidmuseum ist. Auch hier gab es einen exzellenten 
Audio Guide und man hat sich dieser schrecklichen Periode Kambodschas sehr nahe gefühlt weil man durch die Räume gegangen ist, in 
denen Menschen auf schlimmste Art und Weise gefoltert wurden. Tausende Menschen wurden gefoltert damit sie Geständnisse ihrer Schuld 
unterschreiben. So konnten sie "rechtmäßig" auf den Killing Fields getötet werden. Diese beiden Besichtigungen waren wirklich sehr 
intensiv und sie haben mich für die Menschheit schämen lassen. Wie kann so etwas nur möglich sein?
Den letzten Tag in Phnom Penh bin ich zum Royal Palace und der Silber Pagode gegangen. Eine schöne Sehenswürdigkeit mit reich verzierten 
Gebäuden und Tempeln. Außerdem war ich noch im Nationalmuseum von Kambodscha, in dem es viele Statuen zu sehen gab. Recht schön, aber 
meiner Meinung nach für 10 USD deutlich zu teuer. 


17. November 2018, Santepheap Guesthouse, Kampong Thomas

Heute war unser erster voller Tag in Kampong Thom. Geplant als kurzer Zwischenstop damit die Fahrt nach Siem Reap nicht zu lange ist, 
wurden wir heute wirklich überrascht mit dem bisher besten Tag in Kambodscha. Wir sind morgen mit dem Moped zu einem Tempel südlich 
der Stadt gefahren. Dieser ist auf einem kleinen Hügel von knapp 200m Höhe gelegen. Klingt nicht viel, aber die Stufen nach oben 
haben uns beide trotzdem schon ziemlich ins Schwitzen gebracht. Auffallend bei diesem Tempel waren all die Affen die überall am Klettern, 
Laufen und schlafen waren. Zwei Affen konnten wir auch bei etwas beobachten wofür sich Menschen typischerweise alleine im Schlafzimmer 
befinden. Aber bei diesen Affen war es eher die quick \& dirty Version. Nach dem Tempel waren wir noch kurz in einem Dorf am Fuße 
des Hügels. Dort gab es irgendeine große Festivität. Ich glaube es war eine Einweihung eines Tempels, auch wenn dieser noch im Rohbau 
war. Auf jeden Fall war viel los und diese ungestellte kambodschanische Atmosphäre war sehr interessant anzuschauen. Anschließend sind 
wir zu einer nahe gelegenen Seidefarm gefahren. Dort angekommen wurden wir auch gleich von der Eigentümerin begrüßt. Eine Laotin mit 
vietnamesischen Vater, die beide Eltern durch die Roten Khmer verloren hat. Sie hat uns voller Freude den gesamten Zyklus der Seidengewinnung 
gezeigt. Angefangen von den Seidenraupen, die sehr gefräßig sind, über die \emph{cocoons} hin zu den Schmetterlingen. Für die Seide 
werden nur die Kokone benötigt. Diese werden in kochendes beziehungsweise heißes Wasser gelegt und die Seidenfäden wird quasi davon 
abgrollt. Man braucht 40 Kokone um einen dünnen Seidenfaden zu produzieren. Das Gewichtsverhältnis zwischen Kokone und gewonnener Seide 
beträgt ungefähr eins zu zehn. Da wundert es nicht, dass Seide so teuer ist. Die kambodschanische Seide zeichnet sich durch ihre 
natürliche goldene Farbe aus. Das hat uns wirklich gut gefallen und wir haben uns als Souvenir einen Seidenschal gekauft. Das wirkliche 
Highlight des Tages kam aber im Anschluss. Ohne wirkliches Ziel sind wir den ganzen Nachmittag durch die Umgebung von Kampong Thom 
gefahren. Mehrere Stunden sind wir über buckelige Sandpisten gefahren. Links und rechts von uns waren intensiv grüne Felder von 
jungem Reis. Die Farbkombination von dem strahlend blauem Himmel, dem Grün der Reispflanzen und das staubige Rot der Piste waren wirklich 
wunderschön. Überall waren große Wasserbüffel bis auf den Kopf in dicken Schlammbädern versteckt und alle 100 Meter haben uns 
freudige Kindergesichter \emph{Hello} zugerufen. Das ländliche Leben Kambodschas inmitten der riesigen Reisfelder so zu erleben 
war wirklich ein eindringliches Erlebnis. Als wir wieder in Kampong Thom angekommen waren, fing es schon langsam an zu dämmern. 
Im Lonely Planet haben wir gelesen, dass es ein Spektakel der anderen Art neben einer alten französischen Residenz am Fluß zu sehen 
gibt. Hunderte Fledermäuse mit Spannweiten von über 40 Zentimetern hängen dort an drei Mahagonibäumen. Und bei Beginn der Dämmerung 
fangen diese an aufzuwachen. Wir haben uns also dort auf eine Bank gesetzt und gewartet bis die Fledermäuse sich auf die Jagd nach 
ihrem Futter gemacht haben. Ein schier endlos wirkender Strom an Fledermäusen der von den Bäumen über unsere Köpfe hinweg flog hat 
somit unseren perfekten Tag beendet.

23. November 2018, Self Service Laundry, Siem Reap

Angkor Wat! Der größte Tempel der Welt und für viele, wenn nicht alle, das Highlight von Angkor. Für uns beide war Angkor Wat 
auch sehr beeindruckend, aber nach ganz oben auf unsere Liste hat er es nicht gesschafft. Die ganze Tempelanlage von Angkor ist 
riesig. Man kann sich das erst vorstellen, wenn man dort von Tempel zu Tempel fährt. Es gibt mehrere Möglichkeiten, Tuk Tuk, Moped 
oder Fahrrad. Wir haben uns natürlich für das Fahrrad entschieden und so innerhalb von 3 Tagen mehr als 120 Kilometer abgeradelt.
Die beiden besten Tempel für mich waren Ta Prohm und Preah Khan. In beiden sind riesige Bäume zu sehen, die durch die Tempelgebäude 
wachsen und mit ihren massiven Wurzeln den Tempel langsam aber stetig wieder zurück erobern. Etwas schade war bei Ta Prohm, dass es 
viele Gerüste für Restaurierungsarbeiten zu sehen gab. So ist die Gesamtatmosphäre etwas beeinträchtigt, daher denke ich, dass mir 
Preah Khan am besten gefallen hat, auch wenn die Bäume und Wurzeln nicht ganz so massiv und beindruckend sind wie in Ta Prohm. Ein 
weiterer grandioser Tempel ist Bayon, der Tempel der 216 Gesichter. An quasi jeder Wand ist ein großes in Stein gehauenes Gesicht mit 
dem typischen Angkor-Lächeln zu sehen. Weiterhin gibt es sehr große Reliefs die auf der untersten Ebene den Tempel umrunden und die 
Geschichte des Königs und der Kriege gegen die Vietnamesen zeigen. Solche Reliefs sind auch in Angkor Wat zu sehen und nicht weniger 
grandios wie diejenigen in Bayon. Auch wenn Angkor Wat nicht das Highlight unter den Angkor Tempeln war ist der größte Tempel der 
Welt doch ein Muss für jede Kambodschareise und zweifelsohne eine der größten Errungenschaften menschlicher Schaffenskraft. Aber es 
ist auch bezeichnend, dass das schönste an Angkor Wat wohl der Sonnenaufgang mit dem Tempel als Kulisse und nicht der Tempel an sich.
Nach 3 Tagen die immer gegen 4:30 AM begonnen haben sind wir beide aber auch komplett platt und haben erst einmal genug von Tempel.
Es ist schon ermüdend, vor allen Dingen weil es jeden Tag über 30 Grad Celsius hatte und man ununterbrochen schwitzt. Glücklicherweise 
kann man überall erfrischende Fruit Shakes für 1 USD kaufen. Das ist aber auch wirklich notwendig wenn man einigermaßen frisch bleiben 
will. Heute ist unser letzter voller Tag in Kambodscha und wir nutzen die Zeit etwas zu entspannen, Postkarten zu schreiben, die 
Wäsche zu machen und noch ein paar gute Fruit Shakes zu genießen. Morgen in der Früh geht es dann in das vierte Land unserer Weltreise, 
Thailand.

Das war also Kambodscha, eines der ärmsten Länder der Welt! Der nur 40 Jahre zurück liegende Genozid der Roten Khmer ist an der 
Einstellung der Menschen nicht zu erkennen. Alle sind froh, nett und zuvor kommend. Die Kinder lachen einen noch mehr an als 
beispielsweise in Vietnam. Aber sobald man in ein Gespräch mit Einheimischen kommt merkt man doch, dass die Schreckenszeit Ende der 
der 70er Jahre noch sehr präsent in den Köpfen der Menschen ist. Aber das ist auch kein Wunder, da wahrscheinlich jeder Kambodschaner 
Mitglieder ihrer Familie durch die Roten Khmer verloren hat. Ansonsten ist auffällig, dass alles recht teuer ist. Ich weiß nicht ob das 
alles Touristenpreise sind, aber Essen und auch Hotels sind deutlich teurer in Vietnam, obwohl Kambodscha viel ärmer und weniger 
entwickelt ist. Das Essen hat mich auch nicht wirklich überzeugt, es fehlt meiner Meinung nach ein bisschen die Kreativität und 
Vielfalt. Aber ich denke das Essen von jedem Land hätte mich enttäuscht, nachdem ich 4 Wochen lang die vietnamesische Küche genießen 
konnte. Trotzdem ist Kambodscha auf jeden Fall eine Reise wert und ich bin mir sicher, dass die Tempel von Angkor eines der Highlights 
unserer ganzen Reise sein werden.


\chapter{Thailand}

28. November 2018, Zug Nummer 7 von Ayutthaya nach Chiang Mai

Vor 4 Tagen sind wir mit dem Bus von Siem Reap nach Bangkok gefahren. An der Grenze lief alles ohne Probleme. Obwohl Blandine 
so extrem nervös war, dass wir nicht einreisen  dürften, da wir keine Ausreisebestätigung ausgedruckt hatten. Alle diese Sorgen 
waren natürlich nicht notwendig und wir wurden quasi einfach durch die Grenze gewunken. Mit dem Bus hat auch alles super funktioniert.
Ich hatte im Vorfeld einen Horrorbericht über diese Busfirma gelesen, aber zumindest bei uns gab es nichts zu beanstanden. In Bangkok 
angekommen haben wir uns dann zu Fuß aufgemacht in die Backpacker-Straße \emph{Khao San}. Dort sind all die Bars und unser Hotel 
war ganz in der Nähe. Wir beide waren recht erschöpft (die drei Tage in Angkor waren wirklich anstrengend) und haben uns nach dem 
Check-In nur kurz was zu Essen geholt und sind dann in unsere Betten gefallen. 
Am nächsten Tag wollten wir zu erst den Royal Palace besichtigen. Auf dem Weg dorthin hat uns ein Tuk Tuk Fahrer aber gesagt, dass 
dieser den ganzen Vormittag geschlossen wäre. Später haben wir gelernt, dass das eine typische Betrügermasche der Fahrer ist, die 
den Touristen eine teure Bootstour als Ersatz vorschlagen. Wir haben unseren Plan aber davon beeinflussen lassen und sind erst 
in das National Museum gegangen. Danach sind wir zum Royal Palace gegangen, aber rein kamen wir trotzdem nicht, Leggings sind nicht 
erlaubt. So mussten wir wieder unseren Plan ändern und sind aus dem Zentrum rausgefahren um in einer Mall ein paar Sachen einzukaufen.
Am Tag darauf konnten wir dann endlich den Royal Palace besichtigen. Anfangs wirkt es schon sehr beeindruckend mit reicht verzierten 
Tempeln und Gebäuden. Alles ist golden und glitzert. Aber schon nach kurzer Zeit ermüdet es etwas das Auge, was durch die enge Anordnung 
der Gebäude noch verstärkt wird. Die große Anzahl an Touristen die sich durch die engen Wege quetscht tut ihr übriges. So ist für 
mich der Royal Palace kein Highlight der bisherigen Reise aber trotzdem ein Must-See bei einem Bangkokbesuch. Abends wollten wir
wir dann ein bisschen die Atmosphäre der Khao San erfahren und uns ein paar Drinks in einer Bar genehmigen. Beim Abendessen kamen 
wir in ein Gespräch mit einem netten älteren Ehepaar aus Dublin mit denen wir uns dann auch in eine recht schicke Bar gesetzt haben.
WIr haben uns sehr nett unterhalten, beide waren von unserem Vorhaben der Weltreise begeistert. Die Drinks waren recht teuer, aber 
ohne dass wir etwas machen konnten haben beide unsere Drinks bezahlt. So hatten wir einen schönen Abend ohne viel Geld ausgegeben zu haben.
Lange haben wir es aber auch nicht in der Khao San ausgehalten, einfach aufgrund der unfassbaren Lautstärke der Musik in den Bars. 
Gerade für Blandine ist das etwas viel.
Am nächsten Morgen mussten wir dann früh aufbrechen um mit dem Zug nach Ayutthaya zu fahren. Dort haben wir eine Nacht verbracht. 
Wir haben uns verschiedene Tempel in der Stadt angeschaut und die waren das bisherige Highlight Thailands für mich. Zwar größtenteils 
zerstört und verfallen haben diese Tempel einen besonderen Charme. Berühmt ist beispielsweise der Buddhakopf, der von den Wurzeln 
eines Bodhibaumes umringt ist. So hat mir der Tag in Ayutthaya sehr gut gefallen, bis ein Hund auf die Idee kam mir in den Knöchel zu 
beißen. Wir waren gerade auf den Weg zu einem liegenden Buddha als ein Hund von hinten an mich heran gelaufen ist und mir in den 
Knöchel gebissen hat. Glücklicherweise nicht fest, aber etwas geschockt war ich schon, dass ich laut aufschrie als ich den Hund 
plötzlich bemerkt hatte. Ich denke ich hatte Glück im Unglück. Es gibt nur zwei kleine Kratzer und keinen tiefen Biss. Ich werde 
also diese Kratzer gründlich reinigen und das beste hoffen. 

1. Dezember 2018, The Royal Guesthouse, Chiang Mai

Planmäßig wären es zehn Stunden Zugfahrt von Ayutthaya nach Chiang Mai gewesen. Am Ende waren es dank einer technischen Panne am 
Zug ungefähr 12 Stunden. Das klingt nervig, aber eigentlich war es ziemlich cool. Kurz vor dem Sonnenuntergang sind wir mitten im 
nirgendwo stehen geblieben und da wir gerade in Richtung Westen gefahren sind, hatten wir ein sehr schönen Bild vor uns. Schnurgerade
führten die Gleise weiter und die Abendsonne strahlte uns in das Gesicht. Es gab so eine schöne Fotomöglichkeit mit dem Zug. Was 
genau die Panne am Zug war konnten wir nicht rausfinden, aber das Hammer war das Werkzeug der Wahl und zwar an mehreren Stellen
des Zuges. Auch wurden wild Sicherungen ausgetauscht, Knöpfe gedrückt und Hebel bewegt. Am Ende hat ein neuer Zugwagon angedockt 
und uns nach Chiang Mai gezogen. 
Chiang Mai ist die zweitgrößte Stadt in Thailand und deutlich entspannter als Bangkok. Geprägt ist die Stimmung durch die vielen 
Nachtmärkte. Gestern haben wir eine Tagestour zu einem \emph{elephant sanctuary} gemacht. Dort konnten wir Essen für die Elefanten 
vorbereiten und sie dann per Hand füttern. Dabei ist man natürlich auch auf Tuchfühlung mit diesen großen Tieren gegangen und das 
war ein wirklich schönes Erlebnis. Es gab insgesamt vier Elefanten, von denen einer erst drei Jahre alt war. Trotzdem war dieser 
Babyelefant schon sehr groß und kräftig. Nach dem Füttern sind wir mit den Elefanten zu einem nahegelegenen Fluss gegangen und haben 
dort mit ihnen gebadet. Auch das war ziemlich cool wenn auch letztendlich nichts spektakuläres. Im Vorfeld hatten wir einige Reviews 
gelesen dass auch in den sanctuaries die Elefanten mit spitzen Gegenständen dazu bewegt werden dass zu machen was auf dem Programm 
steht. Blandine und ich haben versucht zu sehen ob das auch bei uns der Fall war. Die Mitarbeiter haben sich unserer Meinung schon 
etwas komisch und auffällig verhalten aber letztendlich konnten wir nicht wirklich sehen, ob sie die Elefanten nur mit ihrer Hand 
gedrückt haben oder mit spitzen Gegenständen nachgeholfen haben. So oder so sind diese Elefanten nicht so frei wie man das eigentlich 
gerne möchte. Man hat schon gemerkt, dass es ein klaren Programm gab und dass die Elefanten daran gewohnt waren. Beispielsweise 
gab es ein Schlammbad für die Elefanten. Während alle Touristen da waren haben sich die Elefanten fleißig mit Schlamm bespritzt, so dass 
es den Anschein hatte, sie genießen den kühlen Schlamm. Aber kaum sind wir wieder weg gegangen haben sie wie auf einen Schlag 
aufgehört. Daran erkennt man, dass sie sich wirklich nicht so frei bewegen wie es beworben wird. Trotzdem war es eine sehr schöne 
Erfahrung für uns. 

7. Dezember 2018, Sunset Beach Bungalow, Koh Jum 

Seit gestern sind wir auf einer kleinen ruhigen Insel namens Koh Jum. Diese Insel ist eine der weniger touristisch erschlossenen 
und das ist genau richtig für uns. Wir haben ein Bungalow direkt am Meer und das ist wirklich sehr idyllisch hier. Die erste Nacht 
war allerdings etwas anstrengend für Blandine. Als sie in das Bett gegangen ist hat sie einen Frosch entdeckt, der es sich auf 
unserem Moskitonetz gemütlich gemach hat. Dieser musste natürlich erst einmal von mir entfernt werden. Das hat sich als gar nicht 
so einfach heraus gestellt. Während dieser Aktion hat der Frosch auch aus Angst auf meine Seite des Bettes gepinkelt. Aber naja, 
so etwas muss man erdulden wenn man diese schöne Atmosphäre haben möchte. Der Tag heute war sehr entspannt. Morgens haben wir 
geschnorchelt. Das war das erste Mal für Blandine und nach anfänglichen Schwierigkeiten hat sie viel Freude daran gefunden. Es 
gab leider nicht mega viel zu sehen, aber einige größere und bunte Fische konnte man schon entdecken. Ich schaffe es hier auch wieder 
mehr mein Kung Fu zu trainieren, zwei mal pro Tag werde ich ohne Probleme schaffen. Morgen ist unser letzter voller Tag auf Koh Jum 
und am Tag darauf geht es dann zurück nach Krabi. 
Unsere letzten Tage in Chiang Mai waren auch ganz schön. Den Tag nach den Elefanten haben wir uns einen Ruhetag gegönnt und 
nicht sehr viel gemacht außer gelesen und uns entspannt. Abends habe ich mir einen Muay Thai Kampf angeschaut. Definitiv ein 
Teil der Thailand-Erfahrung. Insgesamt gab es 6 Kämpfe. Der erste Kampf waren zwei kleine Jungs, vielleicht 10 Jahre alt. Das 
war etwas bizarr, vor allen weil sie keinen Kopfschutz hatten und trotzdem ziemlich auf einander los gegangen sind. Dann gab es 
noch 2 Frauenkämpfe und 3 Kämpfe mit Männern. Alles in allem war es schon sehr interessant anzuschauen. Cooler wäre es gewesen, 
Kämpfe zu sehen wo nur Locals vor Ort sind und auf den Sieger wetten. So etwas hat es früher in Chiang Mai gegeben, aber mittlerweile 
sind eigentlich nur Touristen bei den Kämpfen vorzufinden. 
Am darauffolgenden Tag haben wir uns ein Moped ausgeliehen und sind nördlich von Chiang Mai herum gefahren. Das war für uns beide 
der schönste Tag in Chiang Mai. Wir sind zuerst zu dem \emph{Sticky Waterfall} gefahren. Das war schon ziemlich cool. Es ist nicht 
wirklich ein Wasserfall, sondern ein Bach der relativ steil hinab fließt. Es wurden mehrere Seile entlang des Baches befestigt, 
so dass man im Bach hinunter gehen konnte. Eine rutschige, aber sehr spaßige Angelegenheit. Nach dem Sticky Waterfall sind wir 
weiter zu einem richtigen Wasserfall gefahren. Von dort aus sind wir dann mehrere Stunden durch einen Nationalpark gefahren. So etwas
lieben wir beide. Wieder gab es mehrere Reisfelder zu sehen. Es wurden auch mehrere Felder abgebrannt und die Asche wurde verteilt. 
Am Ende des Tages gab es dann den wichtigsten Tempel Nordthailands zu besichtigen. Mittlerweile sind wir aber so von Tempeln gesättigt
dass und das wirklich überhaupt nicht beeindruckt hat. Am Abreisetag hatten wir noch sehr viel Zeit und haben das genutzt um uns mal 
richtig durch massieren zu lassen. Das hat uns beiden sehr gut getan und eigentlich haben wir vor, noch eine Ölmassage mitzunehmen 
bevor wir nach Malaysia reisen. 
Die Reise nach Krabi war dann relativ anstrengend. Wir sind geflogen, mit einem lay-over in Bangkok. Dort mussten wir 5 Stunden 
auf unseren nächsten FLug warten, mitten in der Nacht. Blandine hat versucht am Flughafen zu schlafen, aber der Schlaf war nicht 
wirklich erholsam. Aber trotz allem sind wir gut und vollständig in Krabi angekommen. In Krabi haben wir uns dann ein Moped ausgeliehen 
und sind zu einem Nature Trail gefahren. Der Trail war sehr schön und wir haben bestimmt 4 Stunden damit verbracht auf einen kleinen 
Hügel zu wandern. Aber dank der Hitze und der hohen Luftfeuchtigkeit kamen wir beide kräftig ins Schwitzen. Ganz oben gab es dann 
eine wundervolle Aussicht und eine schöne Fotomöglichkeit auf einem Felsvorsprung. Abends haben wir dann einen altern Bekannten wieder 
getroffen, Marc aus Spanien. Ihn und seine Freundin hatten wir in Emei, China kennen gelernt. Er ist ebenfalls auf Weltreise und es 
war super sich hier wieder getroffen zu haben. Wir waren zufällig am gleichen Ort aber das Treffen war verabredet. Wir konnten 
ein paar Geschichten austauschen, was uns während der letzten 2 Monate alles passiert ist. Seine Reise wird allerdings etwas unterbrochen 
weil er über die Feiertage zurück nach Spanien fliegen wird.

9. Dezember 2018, Chan Cha Lay Hotel, Krabi

Die letzte Nacht in Thailand. Morgen machen wir uns auf den Weg nach Malaysia. Wir haben auch die restlichen Tage auf Koh Jum 
sehr genießen können. Aber die Probleme mit unserem Bungalow haben leider nicht nach gelassen. Wir hatten während der letzten Nacht 
hunderte Ameisen auf unserem Moskitonetz und heute morgen habe ich etwas auf meiner Hose gesehen. Ich weiß nicht genau was es war, aber
es sah aus wie Dämmmaterial von dem Dach. Jedenfalls hat es unzählige Ameisen angezogen und meine ganze Hose war begraben von einem 
krabbelnden Haufen Ameisen. Naja, nicht so schön und das nächste Mal gehen wir wahrscheinlich eine Preisklasse höher. Gerade Blandine 
konnte sich die letzte Nacht gar nicht mehr entspannen. Für sie ist das wirklich schwierig. Trotzdem war die Inselatmosphäre sehr schön 
und für mich das Highlight der Thailandreise. 
Den halben Tag in Krabi haben wir dann hauptsächlich dazu genutzt nichts zu machen. Zumindest für mich, Blandine hat fleißig an 
ihren Impressionen geschrieben. Und wir haben uns noch eine schöne Ölmassage gegönnt. Zum Abendessen sind wir zum Nachtmarkt gegangen, 
wo es eine Vielzahl an Essensständen gab. Dort haben wir uns wirklich satt gegessen. Also alles in allem war es heute ein schöner 
Abschlusstag für unsere Thailandreise.


Thailand, das vierte Land unserer Weltreise. Obwohl es ein schönes Land zum Bereisen ist, muss ich sagen, dass ich hier 
die größte Enttäuschung verspürt habe. Das lag glaube ich nicht so sehr an hohen Erwartungen sondern zum einen dass das Land 
kulturell nicht so viel zu bieten hat und auch dass wir nach Angkor mit thailändischen Tempeln nun wirklich gar nichts mehr anfangen 
konnten. Trotzdem überwiegen natürlich die schönen Erfahrungen. Allen voran Koh Jum, die wunderschöne ruhige Insel die quasi unseren 
Abschluss der Thailandreise markiert hat. Auch in guter Erinnerung bleibt die Zugfahrt von Ayutthaya nach Chiang Mai, der Muay Thai 
Kampf und trotz leichter Bedenken die Bekanntschaft mit den Elefanten. Man muss zugeben, dass Thailand es nicht einfach hatte uns 
zu beeindrucken, nachdem wir schon 3 asiatische Länder bereist haben. Die Märkte sind nicht mehr beeindruckend, die Tempel verblassen 
durch ihre Eintönigkeit und das Essen bieten nichts Unentdecktes. Trotzdem hat es uns viel Freude bereitet dieses Land zu bereisen.



\chapter{Malaysia}

14. Dezember 2018, Bed Station Guesthouse, Tanah Rata

Die ersten Tage liegen in Malaysia liegen bereits hinter uns und bisher hat uns dieses Land nicht enttäuscht. Aber bis wir in 
George Town angekommen sind mussten wir einige Kilometer zurück legen. Von Krabi in Thailand haben wir einen Bus nach Hat Yai 
genommen. Hat Yai ist die größte Stadt in im Süden Thailands und von dort aus kommt man am einfachsten zur Grenze. In Hat Yai 
angekommen haben wir dann einen Mini Van nach Padang Besar genommen, der Grenzstadt nach Malaysia. Der Grenzübergang war dann 
sehr unkompliziert und weiter ging es dann mit einem Zug. Der Zug war eher eine S-Bahn, aber dafür war es sehr günstig. Der Zug 
hat uns aber auch noch nicht bis nach George Town gebracht, sondern nur nach Butterworth. George Town liegt auf einer Insel und so 
mussten wir noch mit einer Fähre rüber fahren. Insgesamt hat die Reise von Krabi nach George Town 14 Stunden gedauert und wir waren 
in 4 verschiedenen Verkehrsmitteln. Dem entsprechend waren wir relativ müde als wir endlich in unserem Hotel angekommen waren. 
Aber von da an waren wir von George Town einfach nur begeistert. Es gibt einen bunten Mix verschiedener Kulturen, da Inder, Muslime 
und Chinesen schon seit vielen Generationen dort leben. Daher gibt es mehrere China Towns, muslimische Viertel und auch ein little 
India. Vor 250 Jahren kamen dann auch die Briten auf die Insel und deren kolonialistischer Baustil ist nun auch ein großer Teil 
der Atmosphäre in George Town. Es gibt mehrere hundert \emph{heritage houses} und an jeder Ecke findet man Street Art. Es wird 
also wirklich nicht langweilig durch die Straßen zu schlendern. Eine willkommene Abwechslung war auch das Essen. Seitdem wir Vietnam 
verlassen haben gab es sehr häufig \emph{fried rice}. Ich habe besonders Naan, das indische Brot, und das Chicken Tandoori genossen.
Nachdem wir den ersten Tag damit verbracht haben die Stadt und besonders die Street Art zu erkunden haben wir uns für den zweiten 
Tag vorgenommen die Natur der Insel Penang etwas zu erkunden. Vormittags sind wir zu dem Penang National Park im Nord-Westen der 
Insel gefahren. Dort gab es leider nicht so viel zu tun, weil viele Wanderpfade gesperrt wurden. So konnten wir nur eine kleine 
Wanderung am Vormittag machen und dann hatten wir also schon alles gesehen. Was konnten wir also noch mit dem Nachmittag anfangen?
Es gibt noch den Penang Hill, mit 820 Metern der höchste Punkt Penangs. Die meisten Leute neben eine Bahn um nach oben zu fahren, 
aber das ist natürlich nichts für uns. Wir haben uns für einen Pfad entschieden, der über 12 Kilometer durch dichten Dschungel führt.
Anfangs wurden wir noch von einem Chinesen aus Singapur begleitet, den wir auf dem Weg kennen gelernt haben und der sich uns anschließen 
wollte. Aber schon nach einer halben Stunde hat er entkräftet aufgegeben. Es war aber auch sehr heiß und schwül und der Weg war 
relativ anstrengend, da es wirklich durch den Dschungel ging. Alle paar Meter musste man über umgefallene Bäume klettern, an Wurzeln 
hoch klettern oder sich durch hüfthohes Gewächs kämpfen. Nach einer Stunde wurde es dann auf einmal immer dunkler, weil große 
Wolken aufgezogen sind. In der Ferne gab es lauten Donner, der immer näher zu kommen schien. Uns wurde also deutlich gemacht, dass 
wir nicht all zu viel rum trödeln sollten. Es war schon 15h30 und der Sonnenuntergang war nur noch 3,5 Stunden entfernt. Eigentlich 
genügend Zeit für die Strecke aber wir hatten unterschätzt wie langsam wir uns doch durch den Dschungel bewegen würden. Mit der Zeit
hingen auch die Wolken immer tiefer und es fing an zu regnen. Es wurde also wirklich eine Frage des Willens sich möglichst schnell 
durch den Dschungel zu kämpfen, damit wir uns nicht in der Dunkelheit verlieren würden. Am Ende haben wir es aber gerade noch rechtzeitig 
geschafft, wenn auch unter großer Anstrengung und völlig durchnässt, durch Schweiß und Regen. Aber es war eine super Erfahrung 
und genau dafür machen wir ja auch diese Weltreise. Den letzten Tag in George Town sind wir dann sehr ruhig angegangen, weil wir 
uns wirklich entspannen mussten. Wir haben uns aber eine der Hauptsehenswürdigkeiten George Towns angeschaut, das Blue Mansion. 
Das oppulente Wohnhaus von Cheong Fatt Tze, dem reichsten Chinesen seiner Zeit. Es gab einen Guide der viel zur Geschichte des Hauses 
und von Cheong Fatt Tze erzählt hat und so war es wirklich ein interessanter Besuch.
Heute sind wir dann in die Cameron Highlands gefahren. Hier wird ein Großteil des Tees in Malaysia angepflanzt. Die Fahrt hat ungefähr 
8 Stunden gedauert weil wir besondern die letzten 20 Kilometer nur im Schritttempo vorwärts kamen. Landschaftlich war die Fahrt 
aber sehr schön. Fast die ganze Fahrt über gab es Dschungel neben der Autobahn und ich habe so etwas noch nie wirklich gesehen und 
so wurde mir auch nich langweilig aus dem Fenster zu schauen. Cameron Highlands sind ungefähr 1600m über dem Meeresspiegel und so 
ging es am Ende der Busfahrt auch ordentlich bergauf. Hier war es besonders spektakulär zu sehen wir tief die Wolken hingen, sodass 
die Gipfel der Berge komplett in ihnen eingehüllt waren. Auch wir sind auf einmal mitten in einer Wolke gewesen. Das war schon 
ziemlich cool.

16. Dezember 2018, Hana Guesthouse, Kuala Tahan

Wir haben einen Tag in Tanah Rata verbracht und den auch nicht so vollgepackt wie üblich. Unser Plan war es eigentlich eine Teeplantage 
zu besuchen und auch den \emph{Mossy Forest} zu besichtigen. Allerdings war es nur möglich den Mossy Forest mit einer gebuchten 
Tour zu besuchen und darauf hatten wir wirklich keine Lust. Zur Zeit sind Ferien in Malaysia und an Wochenenden sind die Cameron 
Highlands auch immer sehr gut besucht. So hatten wir Sorge, dass die Tour überhaupt keinen Spass machen würde und wir auch viel Zeit 
im Stau stehen würden. So haben wir einfach ein Moped für einige Stunde gemietet und sind zu einer Teeplantage gefahren die nicht 
so touristisch sein soll. Das war auch eine sehr gute Entscheidung. Wir waren quasi alleine auf der Plantage und konnten die Aussicht 
genießen. Es gab auch eine kleine Besichtung der Teeverarbeitungsanlage. So war es ein recht interessanter Besuch. Danach sind wir wieder 
in die Stadt gefahren und haben den restlichen Tag damit verbracht Postkarten zu schreiben und uns zu entspannen. Es gab auch endlich 
mal wieder Zeit für ein kleines Mittagsschläfchen. 
Heute haben wir uns dann wieder auf den Weg gemacht zu dem nächsten Ort, Tamana Negara, den ältesten Regenwald der Welt, so wird 
es zumindest behauptet. Wir sind mit dem Minivan ein paar Stunden gefahren und die letzten 40 Kilometer ging es dann Flussaufwärts 
mitten in den Dschungel. Leider sind aufgrund der Monsunzeit einige Sachen gesperrt und so können wir nicht alles machen, was wir 
uns vorgenommen hatten, aber sicherlich werden wir einige Stunden schwitzend durch den Nationalpark wandern.

18. Dezember 2018, Hana Guesthouse, Kuala Tahan

Der Dschungel ist schon anstrengend. Gestern sind wir in der Früh mit einem Boot zum anderen Flussufer gefahren um zu einem Wasserfall 
zu trekken. Es hat die ganze Nacht über geregnet und auch als wir los gegangen sind hat es noch leicht genieselt. Daher war der ganze 
Boden komplett matschig und es dauerte nur einige Minuten bis unsere Schuhe komplett von Schlamm bedeckt waren. Die Wanderschuhe 
haben sich also schon definitiv als nützlich erwiesen. Der Dschungel hier im Taman Negara ist auf jeden Fall wilder als der, den
wir auf Penang gesehen haben. Aber die Wege sind hier besser gepflegt und nicht so zu gewachsen. Auch war es eine sehr flache Route 
und daher bei weitem nicht so anstrenged wie der Penang Hill. Allerdings gab es überall Blutegel, die sich über unsere Schuhe und Hose 
immer weiter nach oben bewegt haben. Besonders für Blandine war das schwierig. Sie liebt zwar die Natur aber diese Tiere lassen 
sie fast schon panisch werden. So war sie immer wieder damit beschäftigt die Blutegel von ihrer Hose zu entfernen. Das ist viel 
schwieriger als es klingt, denn sie sind sehr glitschig und können sich sehr an der Hose fest saugen. Relativ häufig konnte ich also 
sehen wie Blandine versuchte mit den Fingern den Blutegel zu packen. Wenn das aber gelungen ist, hat er sich schon an der Hand 
festgesaugt und Blandine hat panisch auf ihre Hand eingeschlagen. Das war wirklich nicht einfach für sie, aber sie hat es am Ende 
ohne Blutegel am Körper überstanden. Ich habe nicht so sehr darauf geachtet und daher konnten sich so einige Blutegel an meinem 
Blut satt fressen. Der Trek an sich war schön aber auch nichts besonderes. Der Dschungel ist schon interessant aber nach einer Weile 
geht man einfach durch ohne der Natur große Beachtung zu schenken. Aber natürlich gib es so einige coole Sachen zu sehen, wie rieseige 
Bäume die wohl aufgrund von Altersschwäche gestorben und umgefallen sind und es gab auch den größten Baum in Malaysia zu sehen, der 
wie schon zu vermuten, wirklich riesig ist. Fast an den Wasserfällen angekommen wurden wir dann aber mächtig enttäuscht. Man hätte 
einen Fluss überqueren müssen und wir hatten erwartet dass es dort eine Brücke oder ähnliches geben würde. Gab es aber nicht, 
nur einen Fluss der nicht zu überqueren war. Wahrscheinlich ist er nur während der Trockenzeit, wenn es nicht so viel Wasser gibt, 
per Fuß zu überqueren. So sind wir wieder umgekehrt und haben uns relativ zügig auf den Weg zurück zum Hotel gemacht. Auf dem 
Rückweg haben wir dann auf einmal aggressive Laute von einem Elefanten gehört. Es klang relativ weit entfernt aber war doch 
sehr einschüchtend. Auf dem Hinweg haben wir schon sehr viele Elefantenhaufen gesehen. Blandine hatte noch etwas mehr Respekt 
vor dem Dschungel bekommen und wollte jetzt wirklich schnell aus dem Dschungel raus. Auf dem Rückweg haben wir uns dann entschlossen 
heute einen Ruhetag einzulegen. ursprünglich wollten wir heute wieder in den Dschungel aber so richtig Lust hatten wir beiden nicht, 
da es im Endeffekt der gleich Tag werden würde wie davor. Am Abend haben wir dann 2 Schweden wieder getroffen die den gleichen Trek 
wie wir gemacht haben. Sie hatten weiter flussaufwärts eine Stelle zum überqueren gesucht aber auch nichts gefunden. Wir haben uns
dann für ein paar Bier verabredet und so noch einen schönen Abend verbracht. 

21. Dezember 2018, Dorms KL 2, Kuala Lumpur

Unseren letzten Tag in Taman Negara sind wir sehr ruhig angegangen, aber trotzdem gab es abends das Highlight unseren Aufenthaltes. 
Wir haben einen Night Safari gebucht, einen 90 minütigen Walk durch den Dschungel nach Sonnenuntergang mit einem Guide. Das war 
wirklich nochmal eine andere Art den Dschungel zu erfahren. Sehr viele Tiere, hauptsächlich Insekten, Spinnen und Frösche sind nachtaktiv 
und so konnten wir mit Hilfe des Guides sehr sehr viele Tiere sehen. Da gab es große Frösche, deren Urin zu Blindheit führen kann, 
wenn man ihn in das Auge bekommt, Spinnen die an Bäumen verharren aber jederzeit auf ihre Opfer oder uns Menschen springen können 
und viele Insekten wie Stabheuschrecken und giftige Hundertfüßler. Das erste größere Tier, welches wir gesehen haben war ein Trogon, ein
sehr seltener Vogel der ruhig auf einem Ast geschlafen hat. Das beeindruckendste Erlebnis kam dann aber als der Guide zu uns gesagt hat, 
dass wir alle unser Licht ausmachen und uns nicht bewegen sollten. Er hat dann nur eine Art bläuliches Licht angemacht und dann haben 
wir es gesehen, ein Skorpion kam aus seinem Loch heraus gekrochen, sehr gut zu erkennen weil er intensiv unter dem blauen Licht geleuchtet 
hat. Was wir nicht wussten, dass diese Art von Skorpionen auto-luminiszierend ist. Das war wirklich etwas, was ich so noch nie gesehen 
habe. Außerdem ist dieser Skorpion einer der 5 giftigsten Skorpionen auf diesem Planeten. Alleine dafür hat sich diese Night Safari also 
schon gelohnt. Direkt nach den Skorpionen haben wir dann noch eine grüne Schlange auf einem Ast "sitzend" gesehen. Diese Art von 
Schlangen ist nicht giftig, aber man möchte trotzdem nicht, dass sie sich von einem Ast abseilen und sich auf den eigenen Kopft setzen.
Das letzte Tier, welches ich dann noch sehen konnte war ein Hirsch. Diese Hirschart ist aber einer der kleinsten auf der Welt und 
war nur so groß wie ein Hase. Man konnte ihn nicht gut sehen, weil er etwas weiter entfernt im Gebüsch war, aber die Augen haben 
im Licht der Taschenlampe stark geleuchtet. Das war also unsere Night Safari und die hat sich wirklich gelohnt. So haben wir den 
Dschungel noch einmal mehr zu schätzen gelernt und wir wissen jetzt, dass wir definitiv keine Nacht ohne Schutz um Dschungel verbringen 
wollen.
Am nächsten Tag sind wir dann nach Kuala Lumpur aufgebrochen. Dort angekommen sind wir in unser Hostel eingecheckt, haben eine Kleinigkeit 
gegessen und sind dann gleich zu den Petronas Towers gegangen. Als ich mein allererstes Guiness Buch der Weltrekorde bekommen habe, 
waren die Petronas Towers das höchste Gebäude der Welt und ich habe mich schon gefreut sie hier in Kuala Lumpur zu sehen. Sie wirken 
mittlerweile nicht mehr so hoch, besonders weil wir schon in Hong Kong, Shenzhen und Ho Chi Minh City höhere Gebäude gesehen haben, aber 
die Architektur lädt dazu ein viele Fotos zu nehmen. Gestern haben wir dann endlich mal wieder ein paar Museen besichtigt. Zuerst das 
Islamic Arts Museum und dann das National History Museum. Beide waren recht gut, auch wenn mir das National Museum besser gefallen hat.
Heute sind wir zu den Batu Caves gefahren. Dort gibt es einen Hindutempel zu besichtigen der absolut nichts besonders war. Aber es 
gab die sogenannte Dark Cave in der wir eine Educational Tour mit einem Guide gemacht haben. Das war sehr interessant und wir konnten 
ein paar Tiere sehen die in der Höhle leben und haben mehr über das Ökosystem gelernt. Am Nachmittag sind wir dann in der Stadt über 
das Museum der Illusionen gestolpert, welches wir dann besichtigt haben. Das war ziemlich cool, besonders weil es viele Rätselspiele 
gab an denen wir uns intellektuel messen konnten.

26. Dezember 2018, Kota Kinablu International Airport, Kota Kinabalu

Das sind wirklich außergewöhnliche Weihnachten die Blandine und ich dieses Jahr verbracht haben. Wir sind vor 3 Tagen nach Borneo 
geflogen, mit dem Ziel den Mount Kinablu, den höchsten Berg Südostasiens, zu besteigen. Um 6 Uhr morgens am 24. Dezemeber wurden 
wir von unserem Hostel abgeholt und zum dem Kinabalu Nationalpark gefahren. Am ersten Tag sind wir von Parkeingang auf ungefähr 
1800 Meter Höhe zu unserer Hütte auf 3200 Meter gewandert. Also direkt mit 1400 Höhenmeter einsteigen war schon nicht schlecht. Aber 
da das ganz am Anfang war, waren Blandine und ich noch beide sehr fit und wir haben diese insgesamt 6 Kilometer Strecke in 3 Stunden 
abgerissen. Unser Mountain Guide kam dabei auch ganz schön ins Schwitzen. Wahrscheinlich ist er es nicht gewohnt, dass die Leute 
so den Berg hoch rasen. Auf der Hütte angekommen hatten wir so noch den ganzen Nachmittag zum Entspannen und Ausruhen. Gegen 4 Uhr 
nachmittags gab es dann ein Briefing für den nächsten Tag, also der Weg zum Gipfel und die Via Ferata, das eigentliche Highlight des 
Kinabalus. Nachdem wir das Briefing beendet haben gab es dann unser Weihnachtsessen, ein Buffet mit verschiedensten Sachen. Das 
war ganz gut, weil wir uns so richtig satt essen konnten vor einem sehr anstrengenden ersten Weihnachtsfeiertag. Während des Abendessens 
gab es auch einen wunderschönen Sonnenuntergang zu sehen. Die Wolken hängen sehr tief auf Borneo und unter uns gab es eine geschlossene 
Wolkendecke die von einer feuerroten Sonne bestrahlt wurde. Das war wirklich ein ganz besonderer und wunderschöner Anblick. Nach dem 
Essen gab es dann aber auch nicht viel mehr zu machen als direkt ins Bett zu gehen. Am nächsten Tag hat dann der Wecker schon um 
1:45 in der Nacht geklingelt. Der Plan war nämlich um 2:30 von der Hütte aufzubrechen um den Gipfel vor dem Sonnenaufgang zu erreichen.
Dieser Aufstieg war auch etwas zauberhaftes. Es war fast Vollmond und da es auch keine Wolken gab konnte man auch ohne Lampe 
sehr gut sehen. Der ganze Berg war in dem weichen Licht des Mondes bestrahlt. Blandine und ich waren, wie üblich, auch die schnellsten und 
so gab es keine störenden Taschenlampen, da die anderen Bergsteiger deutlich hinter uns waren. Das war wirklich eine meiner schönsten 
Erfahrungen bisher das felsige Plateau vor dem Gipfel zu durchschreiten während das Mondlicht eine schöne mystische Atmosphäre erschafft.
Um 4:40 sind wir dann sehr überpunktlich auf dem Gipfel angekommen. Aber das war sehr gut so. Auf dem Weg zum Gipfel und die ersten Minuten 
auf dem Gipfel war es eine sternenklare Nacht über uns. Man konnte verschiedenste Sternenbilder sehen und die Venus war extrem hell 
und deutlich zu sehen. Doch kurz nach unserer Gipfelankunft haben dichte Wolken den ganzen Berg umschlossen. Wir waren mitten in der Wolke 
und konnten vielleicht 10 Meter weit schauen. Das Mondlicht, welches vorher den ganzen Berg beleuchtet hat war nur noch ein diffuses 
Licht welches kaum durch die Wolke kam. Wenig später ist die Wolke aber weiter gezogen und es war wieder sternenklar. Wir konnten 
dann in der Ferne auch 2 Gewitter ausmachen. Das war auch etwas ganz besonderes, weil wir auf beide Gewitter hinab geschaut haben. Das 
war das erste Mal, dass ich überhalb eines Gewitters war. So schön das auch war, haben wir natürlich gehofft, dass das Gewitter 
nicht in unsere Richtung zieht. Nach einer frostigen halben Stunde sind wir dann wieder runter vom Gipfel um uns einen ruhigeren Ort 
für den Sonnenaufgang zu suchen. Dieser war dann aber nicht so wirklich spektakulär, weil es relativ bewölkt war. Dann ging es aber zur 
höchsten Via Ferata der Welt! Mir war im Vorfeld schon bewusst, dass es eine ziemliche Herausforderung für mich werden würde entlang 
der Felswand zu klettern. Aber ich suche ja immer nach Möglichkeiten meine Höhenangst zu bewältigen. Also haben wir uns zum Checkpoint 
aufgemacht wo unser Guide auch schon auf uns gewartet hat. Genau als wie die Ausrüstung angelegt haben kam eine schöne Wolke entlang 
gezogen und wir waren innerhalb von Sekunden klitschnass. Glücklicherweise war das aber kein Grund die Via Ferata abzusagen. Wir haben also 
gewartet bis die Wolke vorüber gezogen ist und haben uns dann in die sehr steile Felswand begeben. Ich war erstaunt, da ich kaum Höhenangst 
verspürt habe und das obwohl unter mir nichts als Luft war. Aber meine Hände haben sich trotzdem schon sehr an die kleinen aber 
stabilen Halterungen geklammert. Nach einer Weile war ich schon recht routiniert und ich bin nach hinten lehnend die Felswand fast schon 
entlang gelaufen. Das war wirklich eine außergewöhnliche Erfahrung, über uns der strahlend blaue Himmel und unter uns eine Wolkendecke, 
die nur gelegentlich den Blick auf den Fuß des Mount Kinabalu frei gegeben hat. Aber da war immer noch in einem Berg waren konnte das 
Wetter jede Sekunde umschlagen und das tat es auch. Auf einmal waren wir wieder inmitten einer großen Wolke und damit mitten in dem Regen.
Mit dem peitschenden Wind wurde es an der Felswand dem entsprechend schon sehr unangenehm, weil auch alles sehr rutschig wurde. Das hielt 
dann aber auch nur ungefähr 20 Minuten an und dann hat der Regen aufgehört. Neben der Felswand mussten wir auch eine sehr wackelige Holzhängebrücke 
und eine so genannte tibetische Brücke, die nur aus 3 Drahtseilen besteht, überwinden. Bei diesen beiden Brücken habe ich die größte 
Höhenangst empfunden. Aber auch das konnte ich ohne größere Probleme überwinden. Für die ganze Via Ferata haben wir insgesamt 2:45 
Stunden gebraucht und waren damit deutlich schneller als der Durchschnitt. Wir können also stolz auf uns sein. Wir sind dann wieder 
zur Hütte gegangen und haben dort ein zweites Frühstück verspeist. Danach sind wir aber auch gleich den Berg wieder runter gegangen, 
oder besser gesagt runter gerast. Nach 2 Stunden waren wir unten und sind zu unserem Hostel gefahren. Wir hatten nur Lust uns zu entspannen.
Diese beiden Tagen waren nämlich nicht nur wunderschön und atemberaubend sondern auch sehr kräftezehrend.


Malaysia, unser letztes Flächenland in Asien, war wirklich eine positive Überraschung. Georgetown mit seiner Vielzahl an Street Art 
und dem bunten Mix verschiedener Ethnien ist einfach nur wundervoll. Die Cameron Highlands waren aufgrund der Monsunzeit, weswegen viele 
Trails gesperrt waren, eine kleine Enttäuschung aber die Teeplantagen waren trotzdem sehenswert. Der Taman Negara war dann wieder 
sehr toll, auch wenn wir seitdem vom Dschungel eher genug haben. Aber alleine schon für die Nacht Safari hat es sich gelohnt. Und das 
große Highlight Malaysias und auch der Weltreise war natürlich der Mount Kinabalu, ein grandioser Abschluss für Asien. Die Menschen 
waren auch sehr nett und hilfsbereit und es ist schön zu sehen wie verschiedenste Kulturen und Religionen nebeneinander voller Akzeptanz 
existieren können. Aufgrund der großen indischen Community konnten wir auch kulinarisch etwas Abwechslung erleben, nachdem wir monatelang 
von Fried Rice gelebt haben. Also alles in allem ein wirklich schönes Land, das eines meiner favorites in Südostasien ist.


\chapter{Singapur}

28. Dezember 2018, Footprints Hostel, Singapur

Singapur, unser siebtes und letztes Land in Asien, auch wenn es im Grunde nur eine Stadt ist. Im Vorfeld hat man von Singapur 
hautpsächlich gehört wie sauber und modern es ist und das stimmt auch uneingeschränkt. Singapur ist mit Abstand die sauberste und 
modernste Stadt, die wir bisher auf unserer Reise gesehen haben. So richtig viel erleben konnten wir bisher aber nicht. Das liegt 
zum einen daran, dass es, zumindest für uns, nicht so extrem viel zu sehen gibt, aber hauptsächlich waren wir einfach zu schlapp viel 
zu entdecken. Der Mount Kinabalu hat ziemlich an unseren Reserven genagt und gestern waren wir beide komplett schlapp und auch etwas 
krank. Wir haben quasi den ganzen Tag geschlafen und jeder Schritt hat geschmerzt. Am Tag zuvor, als wir in Singapur angekommen sind, 
haben wir noch etwas die Stadt erkundet. Wir sind entlang des Flusses gegangen und haben die Skyline und die alten Kolonialgebäude bewundert. 
Am Ende waren es dann wieder knapp 30000 Schritte an einem Nachmittag und das war vielleicht etwas viel. Glücklicherweise ging es uns 
heute wieder deutlich besser und wir konnten einen normalen Tag hinlegen. Wir sind vormittags zu dem S.E.A Aquarium gefahren. Für mich 
war es das erst Mal, dass ich in so einem großen Aquarium war und es war wirklich beeindruckend. Aber gerade bei den Haien hatte ich 
wieder das Gefühl, dass es den Tieren dort einfach nicht wirklich gut geht. Ich denke also ich werde in Zukunft solche Aquarien meiden. 
Trotzdem war es schon faszinierend verschiedenste riesige oder farbenfrohe Fische zu sehen. Die erhabenen Rochen waren für mich 
das schöne in dem Aquarium. Danach haben wir uns langsam in Richtung \emph{Gardens by the bay} aufgemacht. Eine recht schöne 
Parkanlage mit riesigen artifical trees. Aber in Dokus oder auf Fotos wirken diese trotzdem beeindruckender. Danach waren wir aber 
auch wieder recht müde und haben uns auf dem Weg ins Hostel gemacht um noch etwas zu entspannen.

29. Dezember 2018, Footprints Hostel, Singapur

Heute ist unser letzter Tag in Asien und für mich war es ein entspannter Arbeitstag. Blandine hat sich um die Mittagszeit auf den Weg 
gemacht Little India und das Muslim Quarter zu erkunden. Ich bin im Hostel geblieben und habe die Fotos von Singapur und Malaysia sortiert 
und auf unser Drive hoch geladen. Das nimmt schon relativ viel Zeit in Anspruch. Aber so werden wir nach Australien fliegen und 
haben unsere Hausaufgaben von Asien alle erledigt. Heute Nacht geht unser Flieger nach Darwin. Bis dahin werden wir noch in der Lobby 
chillen.

Singapur, die modernste Stadt in Südostasien, wenn nicht ganz Asien. Dieses Versprechen hat die Stadt auf jeden Fall gehalten. Ansonsten 
ist die Stadt natürlich schön, hat eine tolle Skyline, einen entspannten Riverwalk und mit Gardens by the bay einen schönen Park. Aber 
als touristisches Ziel überzeugt es mich nicht vollends. Ein Großteil der Attraktionen sind künstlicher Natur, wie das Aquarium, die Universal 
Studios oder ein Wasserpark. Also für mich reichen 3 Tage vollkommen aus um Singapur zu erkunden.


\chapter{Australien}

1. Januar 2019, Im Zelt neben dem Stuart Highway ca 50km nördlich von Katherine

Was für ein Szenenwechsel! Seit drei Tagen sind wir in Australien und was wir uns am Ende in Asien gewünscht haben ist definitiv 
eingetreten. Australien ist komplett verschieden von den Ländern, die wir die ersten 4 Monate bereist haben. Aber erst einmal von Anfang 
an. Wir sind pünktlich mit dem Flugzeug gegen 5 Uhr in Darwin gelandet und mussten schn das erste Problem meistern. Wie kommen wir 
in die Stadt um unseren Mietwagen abzuholen? Es gab keine öffentliche Busse sondern nur einen sehr teuren Shuttle Service oder noch 
teurere Taxis. Wir haben also ein bisschen rum geschaut und am Ende hat sich ein Australier gefunden der uns mit die in die Stadt 
nehmen wollte. Nur aus purer Nettigkeit hat er es aber nicht gemacht, wir sollten dafür seine Parkgebühr von 13 Australischen Dollar bezahlen.
Aber das war immer noch deutlich günstiger als die anderen Optionen. Der Typ und seine Freundin waren aber sehr nett und wir konnten 
uns während der 20 minütigen Fahrt gut unterhalten. Bei Europcar sind wir dann gute 90 Minuten zu früh angekommen und so hatte 
Blandine noch etwas Zeit Panik zu bekommen, weil wir unsere Ankunft in Darwin nicht so gut geplant hatten. Was gibt es alles zu 
kaufen, wo fahren wir zu erst hin, wie machen wir das mit Internet? Viele Fragen die einer Antwort bedurften. Aber sie blieb nicht 
lange hektisch nachdem sie die Vögel gesehen hat, die auf der Straße rum liefen oder in den Bäumen saßen. Solche Vögel haben wir 
beide noch nie gesehen und wahrscheinlich gibt es die nur in Australien. Naja, die Wartezeit verging relativ schnell und wir haben 
uns zumindest eine Einkaufsliste schreiben können. Als Europcar aufgemacht hat, konnten wir unseren SUV abholen. Hatten wir so nicht 
gebucht aber wir wurden geupgradet und das Auto ist schon sehr angenehm. Dann sind wir also ab zum Einkaufscenter und haben alles 
eingekauft was wir aufgeschrieben haben. Das ganze hat gute 2 Stunden gedauert aber dann konnten wir uns auf den Weg machen. 
Unseren ersten Stop haben wir bei den Berry Springs gemacht, eine Badestelle die wir auf Empfehlung meines Vaters angefahren sind.
Leider durfte man aufgrund der Wet Season nicht baden, es besteht nämliche akute Krokodilgefahr. Als wir wieder zum Auto gegangen sind 
haben wir beide gleich das nächste Problem beobachet, unserer vorderer rechter Reifen war etwas platt. Blandine wurde sofort wieder 
etwas panisch. Das war alles sehr neu für sie und sie hat sich sehr sehr viele Sorgen gemacht. Ich war auch etwas besorgt, dass wir 
ein Loch oder ähnliches im Reifen hatten. Immerhin gab es noch mehr als 2000km mit diesem Auto zu absolvieren! Ich habe versucht 
Blandine zu beruhigen. Wir sind dann erst einmal zur nächsten Tankstelle gefahren um bei Europcar anzurufen und den platten Reifen 
etwas aufzupumpen. Europcar konnte nicht wirklich helfen, also haben wir einfach den Reifen aufgepumpt und das beste gehofft. Bis 
jetzt sieht aber alles gut aus. Der Reifen war wohl von Anfang an nicht ordentlich aufgepumpt. Nach dieser Periode haben wir 
uns dann endlich auf den Weg zum Kakadu National Park gemacht, unserem Ziel des ersten Tages. Die Landschaft bis dahin war schon 
wunderschön und komplett neuartig für uns. Unbekannte Vögel flogen über uns hinweg, riesige Termitenhügel säumen den Straßenrand 
und kleine Kängurus sitzen neben der Straße und gucken aus dem Gras. Aber das größte Problem des Tages stand uns noch bevor. 
Wir kamen etwas zu spät an unserem Zielcampingplatz an. Es war schon nach 19 Uhr als wir mit dem Zeltaufbau anfingen, quasi bei 
Sonnenuntergang und das hieß tausende Insekten kamen heraus und sind um uns herm geschwirrt beziehungsweise auf uns rauf gesprungen.
Das war für mich schon sehr anstrengend also muss es für Blandine die Hölle gewesen sein. Und dann mussten wir auch noch unsere 
Würstchen anbraten, weil die nur bis zu diesem Abend haltbar waren. Also gab es eine ganze Menge Arbeit unter schwierigsten Bedingungen.
Die ganzen Insekten haben Blandine wirklich an ihre Belastungsgrenze gebracht, insbesondere als es ans Duschen ging und auch dort 
viele Insekten auf die gewartet haben. Aber sie hat sich durch gebissen und ich bin wirklich stolz auf sie gewesen. Aber am Ende
des Tages war sie mental wirklich am Ende. Das war alles etwas viel für sie. Aber dafür ist sie dann schnell eingeschlafen. 
Der nächste Tag lief dann aber schon etwas besser ab. Wir haben verschiedene Dinge im Kakadu National Park besichtigt. Faszinierende 
Höhlenmalerei inmitten beeindruckender Natur war das Motto. Das ist etwas was ich noch nie bewundern durfte und ich werde es mein Leben 
lang nicht vergessen. Die Bildnisse von Aboriginies, vor Jahrtausenden an die Felswand gemalt, beeindrucken wirklich nachhaltig. 
Die langgezogen Wälder, die alles Überflutungsgebiet während der Wet Season sind prägen die Landschaft, und bis zu 300 m hohe Felsen 
ragen aus dem Wald heraus. Diese ganze Dinge zu besichtigen ist eine sehr schweißtreibende Angelegenheit und wir noch nerviger durch 
die ganzen Fliegen. Man kann sich nicht vorstellen wie das ist, wenn man es noch nicht erlebt habt. Extrem viele Fliegen scheinen 
nur ein Ziel kennen, dein Gesicht anzufliegen. Bevorzugt Mund, Augen, Nase oder Ohren. Das ist wirklich eine Plage und vermiest 
leider etwas die Zeit die man hier hat. Aber man gewöhnt sich daran und am Ende überwiegen die herausragenden Erinnernungen an die 
Landschaft und die Höhlenmalerei. Unsere Silvesternacht haben wir um Auto schlafend verbracht. Es hatte am Nachmittag sehr stark 
geregnet und wir hatten keine Lust unser Zelt auf einen matschigen Boden aufzustellen. Im Auto zu schlafen ging relativ gut. Aber 
auch hier mussten wir noch unser Lehrgeld bezahlen. Wir haben im Dunkeln die Türen aufgelassen um etwas frische Luft hinein zu lassen.
Das hat aber viele viele Mücken in das Auto geholt. Das Problem musste also erst einmal noch gelöst werden um gut schlafen zu können.
Der heutige Tag war dann der bisher beste. Blandine und ich sind mehr und mehr eingespielt und wir haben es vom Timing her gut 
geschafft unser Zelt aufzubauen und zu essen bevor es dunkel wurde. Aber die FLiegen bleiben weiterhin ein ständiger Begleiter. 
Das lässt es einem schwer fallen entspannt zu essen. Aber da muss man durch, wenn man mit dem Zelt in Australien unterwegs ist. 
Das Highlight des heutigen Tages waren aber dann auf jeden Fall die Edith Falls, zwei Wasserfälle des Edith Rivers an denen man 
gut baden kann. Das war sehr erfrischend und auch Blandine hat ein bisschen ihre Angst bekämpft und ist etwas geschwommen. Der 
nachfolgende Walk über 2km war auch sehr schön und man hat ein gradioses Panorama über den Fluss und die Wasserfälle genießen können.

5. Januar 2018, West MacDonnell National Park ca. 30km westlich von Alice Springs

Was für ereignisreiche Tage liegen hinter uns. Wir sind mittlerweile in der Mitte Australiens, inmitten des Outbacks und wir 
haben schon so viel wundervolle Natur gesehen. Blandine und ich hatten haben uns auch einigermaßen eingegrooved. Die ersten 
Tage war die Stimmung zwischen uns immer etwas angespannt beziehungsweise Blandine war sehr schnell gereizt wegen der Fliegen, 
Insekten und den allgemeinem Schwierigkeiten des Campens. Aber jetzt haben wir einen ganz guten Rhythmus gefunden hoffe ich.
Die Tage verbringen wir hauptsächlichen mit atemberaubenden Walks durch die rauhe Landschaft des australischen Outbacks. Unser 
erster längerer Walk war im Nitmiluk National Park, südlich vom Kakadu National Park. Dort sind wir 4 Stunden bei 40 Grad Celsius 
durch oder entlang einer Schlucht gewandert. Besonders einprägsam war die \emph{Butterfly Gorge}, an der 2 Flüsse zusammen fließen. 
Nach dieser anstrengenden Wanderung haben die \emph{Thermal Pools} im Mataranka National Park sehr gut getan. Den Tag darauf 
hatten wir dann unseren ersten langen Tag auf der Straße. Wir mussten über 600km Richtung Süden fahren. Das Ziel waren die Devil's 
Marbles, wundersame Steinformationen. Die Fahrt auf dem Stuart Highway war für mich überhaupt nicht langweilig. Ich genieße es 
die Landschaft an mir vorbei ziehen zu lassen und die Veränderung zu beobachten. Aber als wir bei den Devil's Marbles angekommen 
waren wurde schnell klar, dass das auch ein abslolutes Highlight sein würde. Es ist schwer in Worte zu fassen, was man dort sieht.
Die nüchterne Beschreibung von riesigen Granitsteinen, die durch Wind und Wetter zu Kugeln geschliffen wurden, die teilweise 
aufgespalten sind lässt nicht erahnen wie beeindruckend diese Szenerie ist. Dort haben Blandine und ich fast alle Walks absolviert 
und den Sonnenuntergang von einem Lookout bewundert. Es hätte wirklich perfekt sein können, aber leider gab es wie so häufig 
hunderte Fliegen die nur auf uns gewartet haben. Das hat es besonders für Blandine sehr schwierig gemacht. Den zweiten Tag auf 
der Straße bin ich gefahren, nachdem Blandine die erste Tour gefahren ist. Der Morgen war sehr schwierig. Blandine und ich hatten 
unseren ersten Streit. Blandine war mental wieder völig erschöpft, schon vom Abend davor. WIr hatten extrem viele FLiegen im 
Auto als wir von den Devil's Marbles losgefahren sind und es war schon dunkel. Blandine hat sich nicht so sicher am Steuer gefühlt 
und kam auch mit den verschiedenen Lichtern im Auto durcheinander. Das war schon schwierig für sie. In der Nacht mussten wir 
dann auch noch vom Zelt in das Autp umziehen. Es gab sehr starke Böen und wir hatten keine Möglichkeit das Zelt mit Heringen zu 
befestigen, dem entsprechend hatten wir Angst, dass das Zelt kaputt gehen könnte. Und all diese schlechte Stimmung hat sich dann
auf den nächsten Morgen übertragen. Aber naja, wir haben uns dann auch wieder vertragen und alles war gut. Am Ende von diesem Tag
sind wir dann bei der Trephina Gorge angekommen. Dort haben wir unser Zelt aufgeschlagen und haben gleich einen kleinen Walk 
gemacht. Mir fehlen auch hier die passenden Adjektive mit einer Beschreibung dieser Landschaft gerecht zu werden. Tief rote, 
ockerfarbene Felsen ragen hunderte Meter in den strahlend blauen Himmel und wir beide sind mitten drin und bewundern die Natur 
um uns herum. Für den Sonnenuntergang haben wir dann noch einen anderen Walk gemacht mit einer schönes Aussieht auf die Felswände, 
die von der warmen Abendsonne bestrahlt wurden. Der Zeltplatz war auch super. Wir waren quasi alleine und als wir uns nachts 
in das Zelt gelegt haben, konnten wir den vollen Sternenhimmel bewundern. Wir werden jetzt versuchen immer ohne das Überzelt zu 
schlafen. Hier im Outback ist es trocken genug. Aber wir hatten auch schon eine Nacht da ist ein großes Gewitter über uns hinweg 
gezogen während wir uns ganz klein in unserem Zelt gefühlt haben. Der grollende Donner kannte keine Pause und Blitze haben im 
Sekundentakt das ganze Zelt taghell erleichtet. Währendessen regnete es so stark, dass wir Angst hatten weg gespült zu werden.
Das war schon eine ziemlich coole Erfahrung, auch wenn man in dem Moment etwas Angst hat. Aber so lernt man sein Zelt gut kennen und 
weiß was es alles so aushält.

7. Januar 2019, 150km westlich von Alice Springs

Ereignisreiche Tage voller wunderschöner Natur liegen hinter uns. Wir haben die letzten 2 Tage die West MacDonnells westlich von 
Alice Springs erkundet und diese Gebirgskette bietet wirklich wundervolle Aussichten. Schluchten, viele ausgetrocknete Flussbette, 
Wasserlöcher und weite Ebenen prägen diesen Teil Australiens. Und das Outback ist nicht so rot und vegetationsarm wie man es sich 
vorstellt. Es gibt viele dornige Büsche und auch Bäume, so ergibt sich eine wunderbare Farbmischung von dem ockerroten Boden, 
der blass gelbgrünen Vegetation und dem immer wolkenlosen strahlend blauen Himmel. Wir konnten immer sternenklare Nächte in 
unserem Zelt genießen und ich konnte auch mein erstes Lagerfeuer in Australien anfeuern. Das Holz ist hier so trocken, dass es 
quasi sofort Feuer gefangen hat, aber wir hatten etwas Sorge, dass ein Funke einen größeren Buschbrand auslösen könnte. Aber es 
ist glücklicherweise nichts passiert. Die Highlights der West MacDonnells waren auf jeden Fall unsere morgendliche Besteigung des 
Mount Sonders, dem vierthöchsten Gipfel Zentralaustraliens. Diese Wanderung wurde als 6-8 Stunden Trek angezeigt, wurde von uns 
beiden aber in 4 Stunden gemeistert. In der morgendlichen Kühle kamen wir schnell voran und die Aussichten von dem Sattel des 
GEbirgszuges und des Gipels waren einfach nur atemberaubend. Auch die Simpsons Gap war sehr beeindruckend, eine kleine Spalte durch 
die der Wind nur so pfeift, während links und rechts die roten Felsen in die Höhe ragen. Aber von Highlights zu sprechen ist eigentlich
sehr schwer, weil die Tage einfach in der Gesamtheit super waren. Mehrere kleine Walks und ein großer pro Tag waren ein schöner Rhythmus 
und einmal im Laufe des Tages in einem sehr kühlen Wasserloch baden und abkühlen war einfach super gut. Die beste Badestelle war für 
uns bei der Ormiston Gorge, aber auch die bei der Redbank Gorge konnte sich sehen lassen. In beiden Fällen gab es direkt neben der 
Badestelle eine beeindruckend hohe rote Felswand. So waren die West MacDonnells wirklich eine super Erfahrung für uns beide aber 
jetzt geht es schon weiter Richtung Kings Canyon und Uluru, den eigentlichen beiden Highlights des australischen Outbacks. Wir können 
uns also ganz schön auf was gefasst machen!

9. Januar 2019, Kings Canyon
Kings Canyon! Wow, was für ein Erlebnis. Nicht ohne Grund ist diese Schlucht neben Uluru die Hauptsehenswürdigkeit des australischen 
Outbacks. Wir sind heute den ganzen Vormittag alle 3 Walks dieser Schlucht begangen und sind beide absolut begeistert. Zuerst ist die 
Schlucht an sich wirklich beeindrucked. Die Wände fallen teilweise glatt und senkrecht hinab in die Tiefe. Charakteristisch sind die 
horizontalen Linien und einige große weiße Stellen an der ansonsten roten Wand. Diese weißen Stellen sind die jüngsten Abbruchstellen 
von Steinen, die die Schlucht hinunter gestürzt sind. Das letzte das Mal ist dies 1930 passiert, also schon eine Weile her. Die Landschaft 
oberhalb der Schlucht wird auch Lost City genannt. Dies liegt an den markanten Steinhügeln, die dort sehr regelmäßig die Aussicht prägen.
Diese \emph{Stone Domes} sind durch sich kreuzende Risse in der Felsplatte entstanden. Die einzelnen Felsen wurden dann durch Wind und Wetter 
langsam zu regelmäßigen kleinen Hügeln geschliffen. Etwas wirklich faszinierendes passiert aber auf dem Grund der Schlucht. Die 
Felsen der Schlucht saugen sich mit Wasser voll wie ein Schwamm und dieses Wasser sickert langsam nach unten. So gibt es unten in 
der Schlucht einen sehr hohen Grundwasserspiegel und ein dauerhaftes großes Wasserloch in der ansonsten so staubtrockenen Gegend. 
Der Name \emph{Garten of Eden} ist definitiv sehr passend für diesen Abschnitt des Kings Canyon. Durch die dauerhafte Wasserversorgung 
konnten dort Pflanzen aus prähistorischer Zeit überleben, als Australien noch deutlich regnerischer war als heute. Alles in allem 
kann ich also sagen, dass ich vom Kings Canyon absolut begeistert bin. Natürlich mussten wir dieses Erlebnis mit etwas mehr Menschen 
teilen als die East oder West MacDonnells aber völlig alleine ist man hier wahrscheinlich nie.

12. Januar 2019, Finke River Rest Area, circa 130 km südlich von Alice Springs

Uluru, was für ein Erlebnis! Nicht ohne Grund ist dieser riesige Felsen \emph{das} Highlight des Outbacks. Wenn man ihn sieht hat 
man absolut keine Schwierigkeiten zu verstehen, wie immens wichtig er für die aboriginal people ist. Selbst für westliche Menschen 
hat Uluru eine mystische Kraft die niemanden kalt lässt. Ganz besonders bei uns, weil wir jeden Tag über 40 Grad Celsius hatten. 
An den Wänden von Uluru sind viele Geschichten der hier ansässigen Aboriginies zu sehen, die Spuren mythischer Wesen die in der 
\emph{Dreamtime} das Land in seiner heutigen Form erschaffen haben. Bei dem drei stündigen Base Walk um den Uluru kann man den Zauber 
dieses Ortes ganz in sich aufnehmen. Während des heißen Nachmittages haben wir uns dann im Cultural Centre über die Kultur der 
Aborigines, insbesondere deren Geschichten, informiert und ausgeruht. Den Sonnenuntergang haben wir dann an einem der beiden 
designierten Spots bewundert. Auch diese Erfahrung hat gehalten was sie versprochen hat. Uluru hat in den letzten Lichtstrahlen des 
Tages intensiv rot geleuchtet, wenn auch nur für wenige Minuten. Während des Sonnenuntergangs haben wir ein Münchner Pärchen 
kennen gelernt, Volker und Tobi. Zufälligerweise hatten sie die genau gleichen Pläne bezüglich Sonnenaufgang, Wanderungen und 
Sonnenuntergang wie wir und so haben wir den darauf folgenden Tag quasi gemeinsam verbracht. Diesen Tag habe wir bei der weniger 
bekannten aber ähnlich beeindruckenden Schwesterformation des Uluru, den Kata Tjuta, verbracht. Die Wanderungen dort sind schöner 
als beim Uluru, weil man mitten in den Felsformationen geht und nicht wie beim Uluru drum herum. Daher war diese Erfahrung auch sehr
beeindruckend, auch wenn Kata Tjuta nicht ganz so massiv und vereinnahmend ist wie der Uluru. Auf jeden Fall kann man sagen, 
dass diese beiden Tage ein absolutes Highlight dieser Weltreise sein werden. 
Heute haben wir uns dann auf den Weg in Richtung Alice Springs gemacht. Wir sind aber nur einige Stunden gefahren und bleiben 
heute über Nacht auf einem Rastplatz neben dem schon lange ausgetrockeneten Finke River. Hauptsächlich um Geld zu sparen, aber auch 
weil wir auf dem Hinweg gesehen haben, dass es hier sehr viel Feuerholz gibt. Und so habe ich den Großteil des Nachmittags damit 
verbracht das Lagerfeuer für heute Abend vor zu bereiten. Es wird auf jeden Fall ein großes Feuer werden. Das Ganze vorzubereiten war 
wegen der Hitze gar nicht so einfach, 48! Grad Celsius, unser heißester Tag bisher. Aber große Wolken ziehen zum ersten Mal seit
einer Woche auf. Hoffentlich wird es aber nicht regenen, denn wir haben das Zelt ohne Überzelt aufgebaut, damit wir nicht in 
einer Sauna schlafen müssen.

19. Januar 2019, McDonalds in Adelaide
Eine Nacht in einem 24/7 McDonalds muss man auch mal verbracht haben. Wir sind heute gegen 10 Uhr abends von Kangaroo Island 
zurück gekommen und da wir uns morgen um 8 Uhr unseren Mietwagen abholen dachten wir, die Nacht kriegen wir auch ohne Bett irgendwie 
rum. 
Nachdem wir aus dem Zentrum Australiens nach Adelaide gefolgen sind haben wir zunächst 2 Nächte in einem Airbnb geschlafen. 
Das erste richtige Bett seitdem wir in Australien sind. Und glücklicherweise war das Airbnb wirklich super schön und wir konnten 
das wirklich gut genießen. Die Hosts waren super und haben uns mit Wassermelone und Erdbeer-Smoothies überrascht. Von Adelaide 
selber haben wir dann gar nicht so viel erkundet, weil wir doch recht erschöpft waren von den ersten 2 Wochen in Australien. 
Aber wir haben das Internet genutzt und vor allem das sehr gemütliche Bett. Aber nach 2 Tagen haben wir uns dann ja schon in 
Richtung Kangaroo Island aufgemacht, und das hat sich wirklich gelohnt. Insgesamt waren wir 4 Tage und 3 Nächte auf der Insel 
und diese Zeit stand ganz im Zeichen wider Tiere. Wir haben in einem Mietwagen die Insel umrundet und dabei viele Walks durch die
Natur der Insel unternommen. Aber viel muss man sich gar nicht bewegen um die ersten Kanguruhs zu sehen, die an jeder Ecke dieser 
Insel rum hüpfen. Als wir unser Zelt für die erste Nacht aufgeschlagen haben, sind uns gleich unseren Nachbarn aufgefallen. Eine 
kleine Känguruhfamilie, die 5 Meter neben unserem Zelt uns aufmerksam beobachtet hat. Am nächsten Morgen haben sie dann wirklich 
direkt neben dem Zelt auf uns gewartet. Ein kleines Känguruh war sogar besonders neugierig und ist bis auf einen halben Meter 
an mich ran gegangen. Auf vielen unserer Walks sind uns dann immer wieder Kängurus, manche fast so groß wie ich, über den Weg 
gelaufen. Koalas konnte ich auch zum ersten Mal in meinem Leben sehen und es sind wirklich Teddybären, die zum Leben 
erwacht sind. Sie sitzen ganz entspannt in ihrem Eukalyptusbaum und essen vor sich hin und schauen dich dabei seelenruhig an. Sie 
erinnern dabei etwas an die Pandas in China. Was dann aber sehr überrascht sind die Laute, die so ein Koala von sich gibt. Ein 
richtig tiefes und lautes Schreien. Sie klingen auf jeden Fall überhaupt nicht so, wie man es sich vorstellen würde. Was man 
auch nicht so häufig sieht ist, wie sie sich auf dem Boden fort bewegen, da sie die meiste Zeit in den Bäumen sitzen. Auch das 
sieht lustig und etwas ungelenk aus, da sich gegenüberliegende Beine gleichzeitig bewegen. Das nächste Tier was wir bewundern 
durften war der Goanna, eine Echse die bis zu einem Meter lang wird. Wir haben sie auf einem Hike erst übersehen und nur den 
Schwanz gesehen, als sie in ihren unterirdischen Bau geflohen ist. Aber auf dem Rückweg waren wir aufmerksamer und haben sie 
gesehen. Eine wirklich große Echse, die sich etwas von uns bedroht gefühlt hat. Sie ist nämlich nicht weg gelaufen sondern hat 
Zisch- und Hisslaute von sich gegeben. Ein weiteres Reptil war dann eines meiner persönlichen Highlights der bisherigen australischen 
Tierwelt, eine schwarze Tiger Snake. Wir sind einen Walk am Admirals Arch gegangen und sie lag mitten auf dem Weg und ich bin auf 
sie rauf getreten. Ungefähr einen halben Meter von ihr entfernt habe ich sie entdeckt und sie hat mich schon angeschaut und in 
schlagentypischer Art ihren Kopfbereich verbreitert. Ich bin daraufhin natürlich erst einmal ein paar Schritte zurück gegangen. Dann 
ist sie in die Büsche neben des Weges verschwunden. Erst später haben wir dann erfahren, dass diese Schlange die drittgiftigste der 
Welt ist. Das hätte also böse enden können. Aber uns ist nichts passiert und ich bin froh so eine Schlange gesehen zu haben. Bei dem 
Admirals Arch konnten wir auch Robben bewundern, die sich unterhalb der Klippen auf großen Steinen die Sonne auf ihren Pelz haben 
scheinen lassen. Es gab auch viele Jungrobben, die erst vor einigen Wochen auf die Welt gekommen sind. Das letzte außergewöhnliche 
Tier, welches wir bewundern durften war das Echidna, eine Art Igel. Er war aber sehr scheu und wollte seine lange Nase nicht 
wirklich zeigen und hat sich vor uns unter ein paar Ästen versteckt, so dass wir nur seine vielen Stacheln sehen konnten. Die 
Tierwelt der Kangaroo Island hat uns also wirklich nicht entttäuscht. Das einzige Tier was wir sehen wollten und was sich nicht 
gezeigt hat war das Schnabeltier, aber das ist auch wirklich ein sehr scheues Geschöpf. 
Auch die Landschaften waren sehr schön, obwohl ein Großteil der Insel für den landwirtschaflichen Gebrauch nutzbar gemacht worden ist.
Man sieht also viele, viele Felder während man über die Insel fährt. Nur in den Nationalparks kann man erahnen, wie die Insel eigentlich 
aussieht, nämlich bewachsen mit dichtem Gebüsch und hohen, großen Bäumen, die nach oben hin weit verzweigte dünne Äste haben. Aber 
das eigentliche landschaftliche Highlight sind die Klippen und die Strände. Insbesondere die Strände sind teilweise wunderschön. 
Weißer Sand, kristallklares Wasser und man ist häufig komplett alleine vor Ort. So hatte ich auch viele Möglichkeiten etwas die 
Lau Gar Kuen zu üben. Neben den Walks durch die Nationalparks und kurze Schwimmeinlagen an den Stränden konnten wir auch etwas 
unterirdisches erkunden. Die Kelly Hill Caves sind eine trockene Höhle voller Stalagtieten. Es gab eine schöne kleine Tour durch 
drei Kammern dieses Höhlensystems bei der man bis zu 15 Meter unterhalb der Oberfläche war.
Etwas außergewöhnliches ist uns auch am zweiten Abend passiert. Wir sind gerade an unserem Zeltplatz angekommen und haben uns 
Zelt aufgeschlagen, als ein Mann auf uns zu kommt und uns fragt ob wir seine Frau gesehen hätten. Er hat sie vor einer Stunde 
bei einem Walk zum Strand verloren. Jens, ein Deutscher, war sichtlich etwas panisch und auch angepisst von seiner Frau. wir haben
ihm geholfen seine Frau wieder zu finden. Am Ende hat Blandine sie gefunden. Sie hat eine Abzweigung nicht gesehen und sich 
dann nicht zurück getraut, weil es große Kängurus gab. Blandine hat also den Tag von dem deutsch-russischen Ehepar gerettet.

22. Januar 2019, kostenloser Zeltplatz im Grampians National Park

Die letzte große Tour in Australien hat begonnen. Vor einigen Tagen haben wir in Adelaide unser letztes Mietauto für Australien
abgeholt und dieses werden wir bis zum 13. Februar behalten. Bis dahin gibt es einiges zu erkunden. Wir sind schon über 700 Kilometer 
von Adelaide entfernt und haben auch schon vieles gesehen. Die Natur ist hier eine ganz andere und war hauptsächlich von der Küste 
geprägt. Es gab also viele Klippen und kristallblaues Wasser zu bewundern. Herausgeragt hat bisher sicherlich der Blue Lake, ein 
Kratersee am Mount Gambier der wirklich wunderschön ist. Das Wasser ist unfassbar klar und hat ein wundervolles blau. Die Walks 
die wir bisher gemacht haben waren alle kleiner Natur, aber heute sind wir im Grampians Nationalpark angekommen und morgen werden 
wir ein schönes Programm haben. Und ich darf nicht vergessen zu erwähnen, dass wir es geschafft haben einen Ort zu finden an dem 
ich das AFC Championship Game, Patriots at Chiefs, sehen konnte. Das hat mich ziemlich glücklich gemacht, obwohl es unseren ganzen 
Vormittag gekostet hat, aber dafür muss man sich auch mal Zeit nehmen!

28. Januar 2019, Rastplatz etwas östlich von Foster

Die Tage fliegen nur so dahin. Mittlerweile haben wir schon mehr als die Hälfte unserer Zeit in Australien hinter uns. Seitdem 
ich das letzte Mal zum Schreiben gekommen bin waren die Grampians und die ersten Stops der Great Ocean Road sicherlich die 
Highlights. In den Grampians konnten wir schön wandern und wunderschöne Aussichten genießen. Wir haben dort quasi einen ganzen Tag 
verbracht und sind alle Wege abgegangen die zeitlich möglich waren. Die Höhepunkte der Great Ocean Road waren auch faszinierend.
Riesige Kalksteinklippen mit vorgelagerten Formationen im Meer. London Bridge, The Arch und The Razorback waren für mich die 
beeindruckendsten Formationen. Leider sind diese Formationen sehr konzentriert an einem Ort der Great Ocean Road. Der Rest ist 
dann eine durchaus schöne Straße entlang des Ozeans aber nichts mehr was einen vor Erstaunen inne halten lässt. Was uns vor Schreck 
fast hat erstarren lassen ist kurz vor der Great Ocean Road in Tower Hill passiert. Dort sind wir wie üblich einen Großteil der 
Wanderwege abgegangen und auf einmal kommt eine Tiger Snake aus dem Gebüsch gekrochen. Aber nicht vor uns sondern direkt auf unserer 
Höhe, so dass sie vielleicht 20 Zentimeter von Blandines Knöchel entfernt war. Sie ist vor Schreck stehen geblieben und ich habe sie 
nach vorne geschubst, damit sie nicht in der Nähe der Schlange bleibt. Diese hat nämlich schon aggressiv reagiert und ist dann in 
meine Richtung geschnellt, so dass ich vier oder fünf schnelle Schritte zurück gemacht habe. Dann hat sie sich beruhigt und ist weiter 
geschlängelt. Blandine hat am ganzen Körper gezittert und hatte noch einen ganz schnellen Puls. Das war auf jeden Fall eine 
ziemlich knappe Angelegenheit. 
Am Ende der Great Ocean Road sind wir dann in Melbourne angekommen wo wir eine Nacht in einem Airbnb verbracht haben. Das war nicht 
sehr günstig aber hat uns beiden ganz gut getan. Wir haben uns zum Abendbrot ein Kängurusteak gekauft und auf einem Barbeque-Grill 
schön zubereitet. Das hat sehr gut geschmeckt und war das erste Fleisch seit dem Kakadu Nationalpark. Von Melbourne haben wir 
trotz der kurzen Zeit einiges gesehen, wobei die Stadt auch nicht wirklich groß ist. Nachmittags sind wir durch den botanischen 
Garten spaziert und am nächsten Tag sind wir das ganze Stadtzentrum abgelaufen. Und dann ging es auch schon wieder weiter Richtung Osten.
Heute waren wir im Wilson Prom, einem Nationalpark in Gippsland und haben eine kurze Wanderung gemacht und uns dann etwas an den 
Strand gelegt. Es gab ziemlich große Wellen und so konnten wir einigen Surfern beim Wellenreiten zuschauen. Blandine hat sich 
auch ins Wasser gewagt und Freude an den großen Wellen gefunden. Die nächsten Tage werden wir uns stetig Richtung Sydney bewegen 
und mal sehen was uns bis dahin noch so erwartet.


31. Januar 2019, Beleenda Campground, in der Nähe von Moss Valley

Es ist passiert, vor 2 Tagen habe ich ein Känguru mit dem Auto erwischt. Ich bin 80 km/h gefahren und es kam plötzlich von 
der rechten Seite auf die Straße gehüpft. Ich konnte noch bremsen, aber das hat dem armen Känguru nichts genützt. Ich habe es mit 
dem rechten Teil des Stoßbügels erwischt. Als ich stand habe ich das noch lebende Tier ungefähr 20 Meter hinter mir auf der 
Straße gesehen, wie es sichtlich unter Schock stehend zum Auto, mir über den Rückspiegel direkt in die Augen, schaut. Blandine 
konnte damit gar nicht umgehen und ist unter Tränen im Auto geblieben, während ich ausgestiegen bin um nach dem Känguru zu schauen.
Mit seiner letzten Kraft ist es noch von der Straße gekrochen und lag am Straßenrand. Ich wusste nicht genau, was ich nun zu tun hatte,
ich konnte es ja nicht noch lebend einfach so liegen lassen. Es kam dann aber ein weiteres Auto mit einem australischen Pärchen 
an, die eher wussten was zu tun war. Sie haben überlegt, dass Känguru in ihrem Kofferraum zum nächsten Tierarzt zu fahren, dass 
war dann aber gar nicht mehr notwendig. Das Tier hat schon unter größter Anstrengung geatmet und wir haben vermutet, dass es 
schwere innere Verletzungen hat. Es hat dan den Kopf auf dem Boden gelegt und alle Muskeln haben sich entspannt, es ist gestorben.
Das war wirklich hart, aber vielleicht ist das auch ein Teil der australischen Lebenswelt. Ich hätte aber gerne darauf verzeichtet, 
auch weil es nicht günstig sein wird, den Schaden am Auto zu beseitigen. 
Am gleichen Tag haben wir auf dem Weg zum Zeltplatz noch einen kleinen Abstecher zu einem Platypus Reserve gemacht. Die Hoffnung 
war groß endlich ein Schnabeltier zu sehen. Und wir konnten auch eines bewundern, auch wenn es sich nicht wirklich gezeigt hat. 
Ungefähr alle 60 Sekunden ist es kurz aufgetaucht, aber wir konnten nur den Rücken sehen. So richtig konnte ich mich darüber 
aber leider gar nicht freuen, weil der Känguru-Unfall noch zu nah war. Auch der Weg zum Campingplatz war sehr anstrengend, über 25 Km 
dirt road, das hat über eine Stunde gedauert. Und überall sind Kängurus herum gehüpft, wir waren also auch etwas gestresst, weil wir 
nicht noch eines töten wollten. Am nächsten morgen waren wieder überall dieser liebevollen Tiere und wir konnten sogar zwei 
beim Akt der Fortpflanzung beobachten, auch etwas was sicherlich nicht jeder zu Gesicht bekommt.
Gestern haben wir dann wieder eine kleine Wanderung unternommen. Ziel war der Mount Kosciuzko (ich habe das wahrscheinlich falsch 
geschrieben), der höchste Berg Australiens. Die Wanderung war sehr einfach, aber gerade der zweite Teil, nach dem Gipfel war wirklich 
sehr schön. Es gab mehrere Seen zu sehen und die Aussicht in die Ferne war wirklich super. Aber plötzlich haben wir bemerkt, wie 
hinter uns dunkle Wolken aufgezogen sind. Wie sich die Wolken bewegten hat schon recht bedrohlich gewirkt, und ungefähr 1 km 
von unserem Auto entfernt ist der Himmel komplett aufgerissen und wir waren innerhalb von Sekunden komplett nass. In meinen Wanderschuhen 
stand das Wasser und das Regen-Hagel-Gemisch ist nur so auf mich und Blandine nieder gegangen. Ich glaube ich war noch nie so 
vom Regen durchnässt wie zu diesem Zeitpunkt. Anfangs sind wir noch gelaufen, aber es wurde dann schnell klar, dass man nicht mehr 
nasser werden kann und wir sind dann einfach zum Auto gegangen. 
Jetzt sind wir auf einem Zeltplatz, umzingelt von Kängurus, und wir hoffen, dass heute Abend noch Wombats aus ihren Höhlen kommen. 
Dafür ist dieser Zeltplatz nämlich bekannt.
 
9. Februar 2019, Wattaka Rest Area, in der Nähe von Newcastle

Die Tage fliegen nur so dahin. Jetzt liegt auch fast Australien hinter uns. Blandine und ich haben in den letzten Tagen schon 
leichte Ermüdungserscheinungen von Australien erfahren. Es drückt sich nicht wirklich dadurch aus, dass wir keine Lust haben 
diesen wundervollen Kontinent weiter zu erkunden, aber es fällt uns deutlich einfacher auch einen Tag einfach mal nicht so viel 
zu machen und auch mal mehrere Stunden in einer Bibliothek bei WiFi zu entspannen. So plätschern die Tage auch relativ schnell dahin.
Wir sind aber bis Brisbane gekommen, auch wenn wir uns die Stadt nicht angeschaut haben. Auf unserem nächtlichen Rastplatz in der 
Nähe von Brisbane haben wir eine coole Bekanntschaft gemacht. Jann, ein 19-jähriger deutscher der gerade auf Work and Travel 
durch Australien tourt kam mit uns ins Gespräch. Im Gegensatz zu den meisten jungen Leuten hat er ein immenses Interesse an Kultur 
und Philosphie und so war es eine Freude sich mit ihm zu unterhalten. Das habe ich auch bis spät in die Nacht getan. Er ist fast 
fertig mit seiner Reise und wird vorher noch nach Neuseeland fliegen. Vielleicht wird man sich dort wieder treffen. 
Ein anderes Highlight der letzten Tage waren die schon erwähnten Wombats. Kurz nachdem ich die Zeilen über meine Hoffnung sie zu sehen 
geschrieben habe, kamen sie aus ihren Höhlen. Am Ende waren es über zehn Tiere die sich auf dem Zeltplatz verteilt haben und 
an dem reichlich vorhandenen Gras satt gefressen haben. Auch diese Tiere sind wirklich putzig und reihen sich nahtlos in die 
wundervoll süße Tierwelt neben den Koalas und Kängurus ein. Diese Tiere sind aber deutlich massiver. Ich saß noch nichts ahnend 
im Auto als dieses auf einmal stark zu wackeln begann. Ich dachte erst, dass das Blandine wäre aber die lag schon im Zelt. Es hat 
sich heraus gestellt, dass sich ein Wombat mit Hilfe unseres Autos an seinem Rücken gekratzt hat. 
Ein weiteres Tier hat glücklicherweise einen zweiten Auftritt hingelegt. An einem Morgen sind wir, leider etwas zu spät, zu einem 
Fluss gefahren, der bekannt dafür ist, dass es dort Schnabeltiere zu sehen gibt. Und wir hatten das Glück, dass wir von einer 
hohen Brücke aus ein Tier sehen konnten. Viel besser als beim ersten Mal, also den ganzen Körper mit Schnabel. Aber leider hat es 
sich nur 2-3 mal gezeigt und dann konnten wir es nicht mehr sehen. Aber dafür gab es dann viele Schildkröten die an die Oberfläche 
gekommen sind. Ich war also sehr glücklich, dass ich nochmal ein Schnabeltier sehen konnte. Eine weitere Möglichkeit wird es noch 
in der Nähe der \emph{Blue Mountains} geben. 
In der Natur waren wir natürlich auch noch, wenn auch bei weitem nicht so häufig wie vorher. Wir wurden wie schon erwähnt etwas 
fauler und haben nur noch kürzere Walks gemacht, wenn überhaupt. Ein sehr cooler Walk war zum \emph{Cathedral Rock}. Dort gab es 
am Ende eine richtige Kletterpartie um auf den Gipfel zu kommen. Die Angst ist dabei ein bisschen mitgeschwungen, dass vielleicht 
auf einmal eine Tigerschlange auf Kopfhöhe auf einen wartet. Aber das ist zum Glück nicht vorgekommen. Oben angekommen wurden 
wir dann mit einer schönen Aussicht belohnt. 

16. Februar 2019, Erin's Wohnung in Sydney (Queenscliff)

Heute ist unser letzter Abend in Australien und die Zeit ist wirklich schnell vergangen. Bevor wir nach Sydney gefahren sind 
haben wir die Blue Mountains erkundet, eine der Haupttouristenziele Australiens, besonders aufgrund der Nähe zu Sydney. Bevor 
wir uns auf die Trails gemacht haben, sind wir noch zu der Autowerkstatt gefahren, die uns von Nick von Cooma empfohlen hat. 
Wir waren etwas nervös was uns dort erwartet und ob unser Auto überhaupt vor der Abgabge repariert werden kann. Stef, der Besitzer 
der Werkstatt, hat ein paar Anrufe getätigt und uns dann gesagt, dass alles möglich ist, Kostenpunkt 1200 AUD, Cash. Wir hatten nicht 
wirklich eine Wahl und so haben wir das Angebot angenommen. Allerdings brauchte er unser Auto sofort. So mussten wir uns plötzlich 
so organisieren, dass wir zwei Nächte ohne Auto unterwegs sein müssen. ALso haben wir schnell die Rucksäcke mit allem was wir brauchen 
gepackt und uns auf den Weg zu einem kostenlosen Zeltplatz am Fuße der Schlucht gemacht. Das war schon eine Umstellung auf einmal so 
einen Trek mit dem Gepäck auf dem Rücken zu machen und da der Weg auch nicht so einfach war, sind wir ganz schön ins Schwitzen gekommen.
Der Zeltplatz war dann aber super und glücklicherweise haben wir daran gedacht das Essen draußen zu lassen. Am nächsten Morgen 
haben wir nämlich bemerkt, dass sich eine Maus an unserem Brot satt gefressen hat und diese Maus hätten wir nur ungerne in unserem 
Zelt gehabt. Am darauf folgenden Tag haben wir dann die Hauptattraktionen der Blue Mountains besichtigt, die alle in der Nähe vom 
Katoomba sind. Das waren schöne uns nicht sehr anspruchsvolle Walks. Die große Herausforderung des Tages kam dann nämlich nicht 
mit der Schlafplatzsuche. Es gibt keine kostenlosen Zeltplätze in Katoomba also haben wir uns gesagt, dass wir uns irgendwo illegalerweise 
hinstellen werden. Blandine wurde immer nervöser je näher die Festlegung des Schlafplatzes kam. Am Ende haben wir dann aber am Rande 
eines Waldes, quasi im Hinterhof eines Hauses, ein gutes Plätzchen gefunden, an dem wir heimlich unser Zelt aufgestellt haben. Die 
Nacht war geruhsam und am nächsten Morgen haben wir in der Früh unser Zelt wieder abgebaut und sind ohne Spuren zu hinterlassen in die 
Stadt gegangen. Dann haben wir das Auto abgeholt, welches super aussah und haben uns auf den Weg nach Sydney gemacht. Die Strecke 
beträgt weniger als 100 Kilometer aber wir haben weit mehr als drei Stunden gebraucht, weil der Verkehr sich richtig zusammen gestaut hat.
Die Autoabgabe war dann etwas stressig aber sie haben die Reperatur nicht bemerkt und so hat alles gepasst. Danach haben wir uns auf 
den Weg zu Erin's Wohnung gemacht. Mein Arbeitskollege Patrick hat diese Unterkunft für uns eingefädelt und Erin war wirklich 
mega nett. 
Die Tage in Sydney haben wir dann damit verbracht uns auszuruhen und viel Prison Break zu schauen. Natürlich waren wir auch im Stadtzentrum 
und haben uns alles ein bisschen angeschaut, aber wir haben es wirklich genossen in Erin's Wohnung auf der Couch zu entspannen und 
fern zu sehen. Und so sind unsere Tage in Australien zu Ende gegangen.



Australien, ein unfassbar schöner Kontinent. Ich kann ohne Zweifel sagen, dass von den Ländern die wir bisher bereist haben Australien 
das beste Reiseland für mich war. Da kommen sicherlich mehrere Dinge zusammen. Zum einen waren wir mit dem Auto sehr flexibel und mussten 
uns um keine Busabfahrzeiten und so kümmern. AUch haben wir in Australien viel mehr Zeit in der Natur, mit vielen Treks, verbracht. 
Das ist das, was Blandine und mir am meisten Spass macht. Und so haben wir nach Australien eigentlichn nur positive Dinge zu sagen. Das einzig 
negative wäre die Fahrweise der Australien, die sehr unentspannt ist. Und vor allem fahren sie immer viel zu dicht auf, so ist es 
auch kein Wunder, dass wir häufiger kaputte Autos auf dem Seitenstreifen gesehen haben. Aber ansonsten war dieser Abschnitt der 
Weltreise einfach nur faszinierend. Die atemberaubenden Landschaften der Northern Territories, die Great Ocean Road und nicht zuletzt 
das \emph{Wildlife}, von dem wir so viel sehen konnten. Ich bin mir sicher, dass wir Australien nicht das letzte Mal bereist haben.



\chapter{Neuseeland}

20. Februar 2019, Warrington, 20 km nördlich von Dunedin

Neuseeland, schon nach drei Tagen hat mich dieses Land überzeugt, obwohl das Wetter bisher nicht wirklich mitgespielt hat. Angekommen 
sind wir in Christchurch, wo wir eine Nach bei John, unserem Couchsurfinghost verbracht haben. Dieser war sehr nett und hilfsbereit 
und wir haben uns gleich sehr wohl bei ihm gefühlt. Den ersten Abend sind wir noch etwas durch Christchurch spaziert, eine schöne 
Stadt die aber noch deutlich durch die Erdbeben von 2010 und 2011 gekennzeichnet sind. Am nächsten Morgen haben wir dann unser Auto 
abgeholt und uns auf dem Weg zum Aoraki/Mount Cook gemacht. Es war schön vom Auto aus zu sehen, wie die Berge immer näher gekommen sind. 
Und eines der Highlights hat auch nicht lange auf sich warten lassen, der \emph{Lake Pukaki}. Türkisblaues Wasser strahlt einen förmlich 
an und im Hintergrund ragen die Berge der südlichen Alpen empor. Ich kann nur erahnen wir einzigartig das bei bestem Wetter aussehen muss, 
aber selbst mit Wolken am Himmel konnte ich mich davon gar nicht satt sehen. So lange konnten wir aber gar nicht bleiben, weil die Nacht in der
Nähe der Berge verbringen wollten. Also ab zum Visitor Center des Aoraki/Mount Cook National Parks. Dort hieß es zwar, dass das Wetter 
eher mit Regen aufwartet aber wir haben uns trotzdem auf den 3-stündigen Weg zur \emph{Ball Hut} aufgemacht um dort die Nacht zu 
verbringen und wir hatten Glück. Zum Abend hin haben sich die Wolken verzogen und wir wurden von einem wunderschönen, kräftig strahlenden 
Mond überrascht. Der Weg zu der Hütte entlang eines Gletschers war auch wunderschön. Wir waren mitten in der Natur und haben nur den Wind 
und unsere Schritte gehört, und das knackende Eis des Gletschers, wirklich ein sehr cooles Geräusch. An diesem Abend habe ich auch 
etwas was schon sehr lange klar ist, eindeutig gemacht und Blandine gefragt ob sie meine Frau werden möchte. Eine Frage, die sich 
glücklicherweise mit Ja beantwortet hat. Am nächsten Tag haben wir noch zwei weiere Wanderungen in der Umgebung gemacht. Zum einen den Weg 
hinauf zur \emph{Mueller Hut}, wenn auch nicht ganz bis zum Ende, und den Hooker Valley Track. Beide Wege sind super, auch wenn der Himmel 
voller Wolken war, sodass man die hohen Gipfel nicht sehen konnte. Das außergewöhnliche bei dem Hooker Valley Track war der extrem 
starke Wind, der uns teilweise einen Meter zur Seite geschoben hat. Die Wolken hat er aber leider nicht weg bewegt. 

26. Februar 2019, Auf dem Weg nach Wanaka

Puh, die letzten Tage waren voller wunderschöner Hikes, aber die Beine und Füße lassen es mich auf jeden Fall spüren. Heute 
haben wir einen 28 Kilometer langen Tageshike über den Harris Saddle auf den Conical Hill gemacht. Das ist der Anfang des Routeburn 
Tracks, einem der \emph{Great Walks}. Die Distanz ist schon groß aber der Weg ist sehr einfach zu gehen und daher war es kein 
großes Problem für uns beide. Die Aussichten waren wieder atemberaubend und man hat sich wirklich wie in Mittelerde von Der Herr 
der Ringe gefühlt. Schroffe Berge und eiskalte Bergflüsse inmitten der gelbbraunen Gräser und im Hintergrund die hoch aufragenden 
von Schnee bedeckten Gipfel. Die beiden Tage zuvor haben wir zwei größere Hikes gemacht. Zuerst haben wir den Ben Lomond bestiegen, 
einen Berg der direkt neben Queenstown ist. Bis zum Gipfel mussten wir 1400 Höhenmeter nach oben und natürlich auch wieder nach unten. 
Wir hatten recht schönes Wetter und konnten während des Aufstiegs auf den wunderschönes und saphirblauen Lake Wakatipu hinabschauen. 
Aber während wir die letzten 1,5 Kilometer und 400 Höhenmeter in Angriff genommen haben zogen dichte Wolken auf und um uns herum 
war alles nur noch milchig weiß und es war richtig frostig kalt. Die ganzen Gräser um den Gipfel waren auch tatsächlich in Schnee und 
Eis gehüllt. Wir haben eine ganze Weile auf dem Gipfel in eisigem Wind ausgeharrt und gehofft, dass sich die Wolken lichten und uns 
so eine schöne Aussicht geben aber nichts hat sich getan. Also sind wir wieder nach unten gestiegen, nur um nach 2 Minuten von den Leuten die noch 
am Gipfel waren zurück gerufen zu werden. Die Wolken haben sich etwas verzogen und es gab ein kleines Fenster, durch das man den 
See bewundern konnte. Als wir wieder in Queenstown angekommen sind haben wir uns nach einem kurzen Mittagessen gleich auf den 
Weg nach Glenorchy gemacht um den zweiten Trek in das Tal des Mount Earnslaws zu beginnen. Es war schon deutlich zu spät alles zu 
schaffen, weil es 4-6 Stunden bis zum Ende des Tals sind, aber wir haben unser Zelt und alles was wir sonst noch so für eine Nacht 
in der Wildnis brauchen mitgenommen und uns auf dem Weg gemacht. Laut eines Blogs sind die ersten vier Stunden nur ein matschiger 
Wald mit vielen umgestürzten Bäumen, aber direkt danach würde es eine gute Möglichkeit geben ein Zelt aufzuschlagen. Das war also unser 
Ziel für den Rest des Tages, den Wald zu durchqueren bevor es dunkel wird. Wir haben für den Wald nur drei Stunden gebraucht, 
aber es war wirklich anstrengend und hat sich ewig in die Länge gezogen. Besonders die umgestürzten Bäume gehen einem ziemlich auf die 
Nerven. Aber wir haben alles gut geschafft und konnten unser Zelt neben das von zwei Schweizern aufschlagen, die schon vor uns angekommen sind. 
Diese waren gerade dabei ein Lagerfeuer zum Laufen zu kriegen war eine sehr gute Idee von den beiden war, denn es wurde kalt, sehr kalt. 
So konnten wir uns gut mit den beiden unterhalten ohne zu erfrieren. Im Zelt mussten war dann die Devise mit möglichst vielen Sachen 
in den Schlafsack zu steigen, damit man einigermaßen gut schlafen kann. Ich hatte alles an, bis auf meine Jacke und bin trotzdem einige 
Male in der Nacht frierend aufgewacht. Am nächsten Morgen war dann auch das ganze Zelt von einer dünnen Eisschicht bedeckt. Aber wir 
haben uns trotzdem herausgewagt, denn es gab etwas auf das wir uns freuen konnten. Die Wanderung durch das Tal wird nämlich eines 
der Highlights unser Reise sein, dass wussten wir schon vorher und so ist es auch gekommen. Am Ende des Tals türmt sich nämlich 
eine riesige Felswand auf und ein großer Gletscher auf dieser Wand sorgt für unvergleichbare Ausblicke. Der Weg dorthin war sehr 
sumpfig und ich musste aufpassen mit meinen langsam auseinanderfallenden Wanderschuhen nicht komplett nasse Füße zu bekommen. 
Aber am Ende hat es sich mehr als gelohnt. Wir hatten sogar super Timing, da die Sonne zum gleichen Zeitpunkt wie wir das Ende 
des Tals erreicht hat und wir so unsere steif geforeren Finger etwas aufwärmen konnten. Der Rückweg war dann wieder sehr anstrengend, 
aber wir haben eine wunderschöne Zeit dort verbracht, die wir nie vergessen werden. 
Am Tag zuvor haben wir die Region um den Milford Sound durch drei Hikes erkundet. Der Milford Sound ist der wohl bekannteste Fjord 
Neuseelands und einer der Haupttouristenziele. Wir haben früh am Morgen die Viewpoints direkt am Fjord angefahren um den Touristen 
zu entkommen und danach sind wir zu einem Hike gefahren, der auf den Gertrude Saddle führt. Dieser Hike wurde schnell auch einer unser 
Highlights. Es ist ein recht anspruchsvoller Weg nach oben, der auch etwas gefährlich wurde, da die Felsen nass und dadurch sehr 
rutschig sein konnten. Aber oben angekommen wurden wir mehr als entlohnt. Auf der einen Seite konnte man in den Milford Sound hineinblicken 
und auf der anderen Seiten gab es wunderschöne Berge. Die zwei anderen Hikes des Tages gingen zum Lake Marian und auf den Key Summit, beide 
auch sehr beeindruckend. 
Auf dem Weg vom Mount Cook zum Milford Sound haben wir nur kleinere Hikes gemacht, die im Vergleich zu denen der letzten Tage 
deutlich verblassen.Im Kopf geblieben ist auf jeden Fall die schöne Stadt Dunedin mit ihrer Streetart und die stürmische Nacht vor Invercargill. 
So etwas habe ich auch noch nich erlebt. Abends war es noch komplett windstill und mitten in der Nacht wurden dann Blandine und 
ich von dem Sturm geweckt, der den Regen gegen unser kleines Zelt gepeitscht hat. Wir haben zwei Stunden damit verbracht, das Zelt 
von innen zu stützen, damit es nicht komplett von dem Wind verbogen oder sogar zerstört wird. Dabei musste ich auch einmal aus dem Zelt 
gehen um vier der sechs Heringe wieder in den Boden zu rammen, die der Sturm heraus gerissen hat. Das war auf jeden Fall ein ganz 
schönes Abenteuer und Blandine hatte richtig Angst. Aber Zelt und auch wir haben alles unbeschadet überstanden. 


2. März 2019, Strand bei Kakapotahi

Mittlerweile ist fast die Hälfte unser Zeit in Neuseeland rum. Die Zeit fliegt wirklich nur so an uns vorbei.Gestern haben wir uns 
unseren ersten Ruhetag gegönnt, aber auch heute ist es relativ entspannt. Wir sind gegen 16 Uhr an dem Zeltplatz angekommen und 
haben so etwas Zeit unsere Impressionen zu schreiben und unsere müden Füße im kalten Wasser des Tasmanischen Meeres auszuruhen. 
DOch auch die letzten Tage haben wir viel erlebt. Wir sind den Isthmus Peak empor gestiegen, mit allem was wir für die Nacht brauchten, 
und haben ungefähr eine halbe Stunde unterhalb des Gipfels unser Nachtlager aufgeschlagen. Das war ein sehr schöner Ort und 
der Blick aus dem Zelt hinaus war wunderschön. Aber es wurde kalt, richtig kalt. Der Wind ist nur so über unser Zelt hinweg 
gepfiffen, welches glücklicherweise sehr gut aufgestellt war, und in den Schlafsäcken wurde es trotz sehr vieler Schichten 
(Sportunterhemd, langärmeliges Merinowollehemd, Pullover, Hose, 2 Paar Socken, Mütze) nicht wirklich warm. Aber dafür sind wir am nächsten 
Morgen mit einem wundervollen Sonnenaufgang aufgewacht. Das hat selbst die eisig kalten Hände beim Zusammenbau des Zeltes entschädigt 
Am Tag darauf sind wir weiter gefahren um den Mount Shrimpton zu besteigen, einen Berg der knapp über 2000m hoch ist. Der Anfang 
ging wie soe häufig durch einen dichten Wald. Aber hier war es ein Wald am Hang eines Berges. Wir mussten uns also zwei Stunden 
lang 800 Höhenmeter über Wurzeln und umgestürzte Bäume kämpfen bis wir eine Aussicht hatten. Aber selbst dann waren es noch fast 
1000 Höhenmeter bis zum steil aufragenden Gipfel. Gerade die letzten Meter waren sehr anstrengend, weil der steile Berghang nur aus 
losem, von Erosion zerfressenen Steinen bestand. Aber wofür macht man das alles? Für die Aussicht von ganz oben und wir wurden 
gebührend entlohnt! Auf der anderen Seite des Berges gab es ein schmales Tal mit mehreren kleinen, teilweise noch von Eis und 
Schnee bedeckten Seen. Links und rechts ragten steile Berghänge empor mit kargen und scharfkantigen Spitzen. Wirklich eine 
sehr schöne Szenerie, auch wenn es etwas kalt und windig war. Nachdem wir uns wieder den Berghang hinab und durch den Wald gekämpft haben 
sind wir in Richtung Fox Glacier und Franz Joseph Glacier aufgebrochen. Beide Gletscher haben in den letzten Jahren deutlich 
an Länge verloren aber trotzdem sind sie noch sehr majestätisch, wie sie sich den Berg hinab winden. Die heutige Wanderung war auf 
den Alex Knob, einem Berg, der eine perfekte Sicht af den Franz Joseph Gletscher ermöglicht. Der Weg war sehr einfach und so 
haben wir die knapp 1000 Höhenmeter fast gar nicht gemerkt. Oben hatten wir einen perfekten blauen Himmel und konnten die 
Aussicht so bei einem Picknick optimal genießen. Zuvor sind wir vor dem Sonnenaufgang zum Lake Matheson gefahren. Dieser See 
ist für seine fast perfekte Reflektion von Mount Cook und Mount Tasman bekannt. Dafür muss es aber windstill sein und das ist meistens 
während der Dämmerung der Fall. Deswegen sind wir besonders früh von unserem (illegalen) Zeltplatz im Wald am Rande der Stadt aufgebrochen 
und es hat sich gelohnt. Es gab quasi keinen Wind und konnten von einer kleinen Plattform beobachten wie aus einer Sillhouete eine 
richtiges Bild geworden ist.

4. März 2019, SH69 auf dem Weg zum Hope Saddle Rest Area

Gestern waren wir in Hokitika in der Hoffnung unser SOuvenir für Neuseeland zu finden. Wir möchten meine Maori-Holzschnitzerei 
kaufen und Hokitika ist bekannt für seine Arts and Craft Szene. Leider waren die meisten Sachen nicht aus Holz sondern aus einem 
grünlichen Stein, Mountain Jade genannt. Es gab auch einige Holzarbeiten, aber alles war relativ teuer und wir haben noch nicht 
zugeschlagen, in der HOffnung etwas besseres auf der Nordinsel zu finden. Danach sind wir zur Hokitika Gorge aufgebrochen, die 
örtliche Sehenswürdigkeit. Das war nur ein kurzer Walk entlang eines schönen Flusses, der eine türkise milchige Farbe hat. Dann ging
es auch direkt weiter Richtung Arthur's Pass. Wir hatten ursprünglich geplant davor zu schlafen und dann die nächsten 2 Tage ein paar 
Walks zu machen, haben uns dann aber spontan umentschieden und sind direkt in die Region zu fahren um einen Tag zu sparen. Wir 
sind den Bealey Spurs Track gegangen um zu gleichnamigen Hütte zu gelangen, unserem Refuge für die Nacht. Der Walk war einfach, 
wenn auch beständig ansteigend. Die Hütte haben wir zu einer Zeit erreicht, dass wir noch den Gipfel am Ende des Tracks machen konnten. 
Wir hatten uns schon gefreut, dass wir unser Zelt nicht aufbauen mussten und in der warmen, windgeschützten Hütte schlafen konnten. Aber 
die Nacht hat uns dann eines besseren belehrt. Es war bitterkalt und die Betten oder beser gesagt gespannten Plastikplanen waren 
extrem unbequem. So haben Blandine und ich vielleicht 3 Stunden während der Nacht schlafen können, wenn überhaupt. Aber nun gut, 
das gehört dazu und die Nächte in Neuseeland waren bisher eh nicht die wärmsten. Am heutigen Morgen sind wir also von der Hütte 
wieder hinabgestiegen und ursprünglich waren 2 größere Walks geplant, der Avalanche Peak und Temple Basin. Zuerst sind wir also 
zum Avalanche Peak gefahren. Ein relativ anspruchsvoller Trek, über 1000 Höhenmeter auf nur 3,7 Kilometer Strecke. Dementsprechend 
haben wir auch fast 2 Stunden gebraucht um auf dem windigen Gipfel zu kommen. Beim Abstieg haben wir aber die Müdigkeit in unseren 
Beinen gespürt und beschlossen Temple Basin sein zu lassen um schon näher zum Abel Tasman zu kommen. Dort werden wir die nächsten beiden 
Tage verbringen. 

9. März 2019, SH 3 auf dem Weg zum Mount Taranaki

Die letzten Tage sind wir etwas ruhiger angegangen, aber das heißt nicht, dass wir keine Wanderungen gemacht haben. Wir waren 
im Abel Tasman Nationalpark, einem der Höhepunkte der Neuseelandreise meines Vaters. Dort haben wir einen Rundkurs im Norden 
gemacht, der insgesamt 22 Kilometer lang war. Das war aber nicht zu anstrengend, da der Weg immer sehr breit und einfach zu begehen 
war. Man ist hauptsächlich durch den Wald gewandert mit gelegentlichen Ausblicken auf strahlend blaues Wasser, welches erstaunlich 
klar für Meerwasser ist. Die dazugehörigen Strände sind ebenfalls wunderschön und glücklicherweise ohne Sandflies. Es ist bestimmt 
eine coole Erfahrung den ganzen Abel Tasman Great Walk zu machen, aber Blandine und mir gefallen die Berge für Wanderungen auf jeden Fall 
besser. Für den darauf folgenden Tag wollten wir eigentlich ein Kayak mieten und im Süden des Abel Tasman Nationalparks ein bisschen über das Wasser 
paddeln. Aber es gab keine attraktiven Angebote und so sind wir nur an einen Strand gegangen und haben dort gegesen. Wir haben uns 
auch etwas gestritten, weil wir die Gabeln verloren haben, daher war die Stimmung den halben Tag eher angespannt, das hat sich dann 
aber am Abend wieder gebessert. Dann gab es nur noch einen Tag auf der Südinsel, den wir in Nelson in einem Airbnb verbracht haben. 
Wir wollten uns entspannen, in einem richtigen Bett schlafen und Der Herr der RInge schauen. Das haben wir auch getan. Am nächsten 
Morgen sind wir dann zur Fähre gefahren und haben auf die Nordinsel übergesetzt. Es gab sehr starke Winde und entsprechend rau war 
die Fahrt auf der Fähre. Wir saßen ganz vorne im Schiff, der Ort an dem die Bewegungen am stärksten zu Spüren sind. Mit der Zeit 
gab es auch immer weniger Leute um uns herum, weil alle in den hinteren TEil des Schiffes geflohen sind. In Wellington angekommen, 
sind wir dann direkt zum Westpac Stadium gefahren. Wir haben uns Tickets für ein Spiel der Super Rugby League gekauft, die Hurricanes 
gegen die Highlanders. Das war super cool anzuschauen und eine schöne Abwechslung in unserer Neuseelandreise. Am Ende haben die Hurricanes 
in letzter Sekunde gewonnen. Wir haben also offensichtlich dem Team aus Wellington Glück gebracht. Nach einer Nacht in Wellington 
sind wir dann heute auch schon wieder aufgebrochen. Wir haben den halben Tag in der Stadt verbracht. Zum Einen damit, Camping 
Equipment zu kaufen. Die Isomatte, die mein Vater mir in Hanoi gegeben hatte ist nämlich schon eine Weile kaputt und daher ist es 
sehr unbequem darauf zu schlafen. Neben einer Isomatte haben wir noch Zusätzlich Heringe für das Zelt, Leggings für mich und Handschuhe 
gekauft. Nach dieser Einkaufstour sind wir noch zum Te Papa gegangen, dem Nationalmuseum Neuseelands. Davon war ich etwas enttäuscht, 
weil man sich etwas verloren in dem Museum gefühlt hat. Es gab kein klares Konzept und auch keine wirkliche kritische Auseinandersetzung 
mit der eigenen GEschichte. Jetzt sind wir auf dem Weg zum Mount Taranaki, der während ich diese Zeilen schreibe schon groß in der 
Ferne hinaufragt. Es ist der einzige hohe Berg in der Umgebung und es sieht dem entsprechend sehr markant und beeindruckend aus. 
Morgen hoffen wir auf gutes Wetter um ihn zu besteigen.


12. März 2019, SH 47 in der Nähe vom Tongariro Nationalpark

Die letzten drei Tage standen ganz im Zeichen von Vulkanen. Zuerst haben wir den Mount Taranaki bestiegen. Dieser Vulkan ist das letzte 
Mal 1755 ausgebrochen und seitdem in einem tiefen Schlaf. Diese Wanderung sollte sehr anspruchsvoll sein, da sehr viele Höhenmeter 
zu bewältigen waren. Am Ende war es aber relativ einfach bis zum Gipfel zu kommen, da der Weg sehr einfach zu begehen war. Leider 
war es fast die ganze Zeit die wir auf dem Vulkan waren sehr bewölkt, so dass wir beim Auf- und Abstieg keine schöne Sicht auf den 
Vulkan hatten. Am Gipfel haben wir über eine Stunde verbracht und Währenddessen ist die Wolkendecke auch mal aufgerissen und wir hatten 
eine schöne Aussicht. Direkt nach dem Abstieg haben wir uns auf eine lange Fahrt in die Nähe des Tongariro Nationalparks gemacht. Dort 
haben wir nämlich aum Folgetag die Besteigung des Ruapehu auf dem Plan. Die Wanderung ist nicht sehr lang und auch die Höhenmeter 
waren nicht außerhalb der Norm, aber der WEg war überaupt nicht markiert. Was erst einmal blöd klingt war super. Wir wussten grob die Richtung 
in die wir müssen und konnten uns unseren eigenen Weg machen. Und da diese Region wirklich wie MOrdor aussieht, karg, keine Vegetation, 
viele Steine, hat man sich wie in Mittelerde gefühlt. Das war wirklich klasse und hat mir extrem viel Spass gemacht. Wir sind nicht 
bis zum Gipfel gegangen, weil man dafür eine besondere Ausrüstung braucht, sondern bis zu einem Aussichtspunkt von dem man die 
Kratersee sehen kann. Als wir da waren, gab es aber relativ viele Wolken und wir konnten nicht viel sehen. Aber wenigstens einmal 
ist es kurz aufgeklart und wir hatten eine schöne Sicht auf den blau-milchigen See. Heute gab es dann den letzten Vulkan zu sehen, 
den Mount Ngauruhoe, der als Kulisse für den Mount Doom aus Der Herr der Ringe. Dieser wunderschöne, konisch geformte Berg hat die 
erste Hälfte des Tongariro Crossings dominiert und trotz all der Menschen die diesen Trek machen war es eine ganz besondere Erfahrung. 
Man wandert an zwei großen Kratern vorbei und an vielen Stellen dampft es aus der Erde. Hier ist nochmal das richtige Mordorgefühl 
aufgekommen und man denkt die ganze Zeit man befindet sich in Mittelerde. Nachdem man die Sattel zwischen dem Mount Ngauruhoe und dem 
Mount Tongariro erklommen hat kann man weitere Highlights von diesem Trek sehen, den Emerald Lake und den Blue Lake. Gerade der 
Emerald Lake ist geradezu magisch, mit seiner strahlend grünen Farbe. Überall dampft es hier aus dem Boden und es stinkt nach faulen 
Eiern. Das Ende der Wanderung ist dann eher eintönig, aber nach diesen faszinierenden Aussichten wirken auch wunderschöne Landschaften 
etwas blasser. 

18. März 2019, Flug NZ40 von Auckland nach Papeete

Die Zeit in Neuseeland ist vorbei. Wir sitzen im Flieger zu den nächsten Abenteuern, die uns erwarten werden. Die letzten Tage in 
Neuseeland haben wir keine wirklichen Wanderungen mehr gemacht. Wir waren in einem geothermalen Wunderland in der Nähe von Rotorua.
Die ganze Region ist geprägt von vulkanischer Aktivität geprägt. Das führt zu einer bizarren Welt, voller blubbernder Schlammlöcher,
Säureseen und nach Schwefel stinkender Luft. Das war cool anzusehen, aber ich hatte den restlichen Tag Kopfschmerzen, wahrscheinlich 
wegen des Geruchs. Danach haben wir noch ein interessantes Bad genommen. Es gibt dort einen Ort wo zwei Flüsse zusammen fliessen, 
der eine kalt, der andere warm. Man kann sich also einen Ort aussuchen, wo die Temperatur genau richtig ist. Dort haben wir ein bisschen 
entspannt, bevor wir weiter nach Norden gefahren sind. Dort gab es noch eine kleine Wanderung für uns zu dem Cathedral Cove. Dort 
haben wir den halben Tag verbracht und ich habe gebadet und endlich mal wieder ein bisschen mein Kung Fu trainiert. Das einzige was 
vor Auckland noch ausstand war zu dem Juwelier zu fahren, um den Ring für Blandine auszuwählen. Das war super schön und wir haben 
uns auf eine sehr schöne Kombination einigen können. Danach ging es dann nach AUckland. Dort haben wir aber nicht viel gemacht, sondern 
nur im Airbnb entspannt und uns organisiert. Fotos sortiert, Impressionen geschrieben und einfach im Internet rumgedödelt. 


Neuseeland, was für ein Land. Für Blandine und ich mich ist es auf jeden Fall unser Lieblingsland der Weltreise. Zumindest bisher. 
Wir haben so viel von der Natur gesehen und konnten so schön das LAnd erkunden. AUch haben wir in viele schöne GEspräche mit anderen 
Wanderern. Das war einfach rundherum eine schöne Atmosphäre und wir hatten bis auf ein paar Tage wirklich immer gutes Wetter. Es gibt 
also wirklich nichts worüber man sich beschweren könnte, wir haben einfach jede Mintue genossen. Wir werden auf jeden Fall wieder 
kommen.


\chapter{Chile}


18. März 2019, Papeete International Airport, Tahiti

Wir sind auf Tahiti, eine INsel im Pazifik die offiziell zu Frankreich gehört. Aber ich habe mir die Freiheit gegönnt, diesen 
kurzen 34-stündigen Aufenthalt auf dem Weg zu der Osterinsel mit in das Kapitel von Chile zu nehmen. Wir hatten eigentlich keinen 
Tag hier geplant, aber von den Flügen hat es sich nunmal so ergeben. Viel von der Insel haben wir also nicht gesehen. Wir sind gestern 
am späten Nachmittag angekommen und gleich zu unserem Airbnb gegangen. Das war ein Fußweg von etwas über 3 Kilometern, also eigentlich 
nichts so anstrengendes für uns. Aber die feuchte Hitze hat uns etwas überrascht und ziemlich umgehauen. Aber wir sind nicht zu 
spät, dafür allerdings komplett durchgeschwitzt angekommen. Wir waren ziemlich müde, da die letzte Nacht in Auckland nicht sehr 
lang war und haben nur schnell gegessen, geduscht und uns dann auf ins bett gemacht. Am heutigen Tag sind wir dann etwas in die 
größte Stadt der Insel, Papeete, gegangen. Es war wieder extrem heiß und es gab auch nicht viel zu sehen. So haben wir nur den 
vormittag über etwas die Atmosphäre der Insel aufgesogen. Am Nachmittag wollten wir noch etwas im Airbnb entspannen, bevor wir uns 
auf den Weg zum Flughafen machen, aber der Host wollte das nicht. Was für ein Idiot. So mussten wir schon früher als geplant zum 
Flughafen und hier sitze ich jetzt und warte und warte. Denn unser Flieger zur Osterinsel geht erst um 3 Uhr nachts. Man könnte also 
denken wir hätten einen Tag hier auf der Insel verloren. Aber dem ist nicht so. Wir sind nämlich am 18. März in Auckland losgeflogen 
und am 17. März gelandet. Also alles halb so wild.


22. März 2019, Flughafen von Rapa Nui 

Die Osterinsel, oder besser gesagt Rapa Nui, der Name der Einhimischen für dieses abgelegene Eiland. Rapa Nui ist der isolierteste 
Ort auf diesem Planeten. Kein dauerhaft bewohnter Ort ist weiter von einem Kontinent entfernt und selbst die nächste bewohnte Insel 
ist ungefähr 2000 Kilometer entfernt. Hier haben Blandine und ich 3 Nächste verbracht und wir haben das meiste aus unser Zeit gemacht. 
Für den ersten vollen Tag haben wir uns ein Moped ausgeliehen. Aus irgendeinem Grund sind sie hier sehr streng und wollten meinen 
Führerschein nicht akzeptieren, aber glücklicherweise waren sie mit Blandine's zufrieden. So konnten wir losdüsen um die kleine Insel, 
in keiner Richtung länger als 30 Kilometer, zu erkunden. Das Kennzeichen von Rapa Nui sind die Moai, riesige aus Stein gehauene Gesichter 
beziehungsweise Oberkörper. Die ersten Moai die wir auf unserer Route entdeckt haben lagen meisten mit dem Gesicht auf dem Boden. In der 
Vergangeheit der Insel gab es Konflikte zwischen den Einheimischen und alle Moai auf der Insel wurden umgestürzt. Was für eine 
traurige Gebung. Aber an manchen Orten wurden die Moai restauiert und in ihrer ursprünglichen Präsentation zurück geführt. Das 
haben wir zum ersten Mal in Ahu Tongariki gesehen, der größten Kultstätte. Fünfzehn Moai stehen hier wie in alten Zeiten wieder 
nebeneinander, Rücken zum Meer. Das ist wirklich ein beeindruckender Anblick und man kann nicht anders als fasziniert auf diese 
Monumente zu schauen und sich zu Fragen, Wie? Wie haben die Menschen mit einfachsten Mitteln diese bis zum 80 Tonnen schweren 
Steingesichter über mehrere Kilometer transportiert und exakt ausgerichtet? In Ahu Akivi, einer weiteren Kultstätte wo wohl die 
legendären ersten 7 Seefahrer geehrt wurden, die die Insel betreten haben, wurden wie Moai in exakt in Richtung Sonnenuntergang 
während der Equinoxe. Es gibt verschiedene Theorien, wie das alles geschafft werden konnte und die meisten beinhalten viele Baumstämme 
und Seile um die Moai entweder über den Boden ziehend oder rollend zum Zielort zu schaffen. Mir aber gefällt die Theorie der 
"gehenden Moai" am besten. So wird es auch in den Legenden der Einheimischen beschrieben, die Moais sind zu den Ahu gegangen. 
Das wäre möglich, wenn von beiden Seiten der Moai abwechselnd mit einem Seil gezogen wird. Während er auf einer Kante steht 
wird die in der Luft hängende Seite nach vorne gezogen und so geht der Moai langsam, sehr langsam. Wie es wirklich verwirklicht wurde, 
werden wir wohl nie wissen. Am zweiten Tag haben wir uns dann den Sonnenaufgang beim Ahu Tongariki angeschaut. Wir kamen etwas 
später als geplant an, weil wir einen Mopedunfall hatten. Blandine ist etwas schnell in eine Kurve in der Dunkelheit gefahren und 
wir sind von der Straße abgekommen und weggerutscht. Glücklicherweise ist uns bis auf ein paar kleinen kratzern nichts passiert. 
Später am Tag waren wir noch in dem wundervollen Museum welches sehr schön und informativ die Geschichte der INsel aufbereitet hat. 
Heute fliegen wir dann Richtung Santiago, der Hauptstadt Chiles. Alles mit recht viel Verspätung, weil sich unser Flug aufgrund eines 
Sturmes um 6 Stunden verzögert. 


29. März 2019, Hostel Estacion in Temuco

Die ersten Tage in Chile sind vorüber. Zuerst haben wir etwas die Hauptstadt Santiago erkundet. Wir hatten nur einen wirklihchen 
vollen Tag, weil wir durch die Verspätung des FLuges sehr müde waren, aber wir haben das meiste daraus gemacht. Besonders das Museum 
über prekolumbianische Kunst und das Museo de la Memoria haben uns beiden sehr gut gefallen. Man hat im ersten Museum viel über die 
indigene GEschichte des Südamerikanischen Kontinents gelernt und um zweiten Museum ging es um die Militärdiktatur unter Pinochet 
von 1973 bis 1990. Dann haben wir uns noch mit Thomas getroffen, einem Freund aus München der ebenfalls eine Weltreise unternimmt.
Das war auch super cool, wir konnten Reisegeschichten austauschen und zu erst bei einem Kaffee und dann bei einem Bier die bisherige 
Reise etwas REvue passieren lassen. Außerdem haben wir noch einen Stadtrundgang mit einem Guide gemacht. Das ist immer ziemlich 
cool, viele Städte bieten das kostenlos an und man kann dem Guide dann Trinkgeld geben. Das sind meistens sehr schön gemachte und 
informative Touren. 
Dann haben wir auch schon Santiago verlassen. Einige Dinge konnten wir noch nicht machen, aber da Santiago genau in der Mitte des Landes 
liegt werden wir nochmal zurück kommen und einen Tag dort verbringen. 
Unser nächsten Ziel war der Parque Nacional Altos de Lircay. Dort sind wir direkt von Santiago über Talca mit einem super Bus hingefahren. 
Der Bus hat uns 2 Kilometer vor dem Parkeingang abgesetzt und mit einem Chilenen haben wir uns auf den Weg zu dem Park und zu dem 
kurz hinter dem EIngang liegenden Campingplatz gemacht. Dort haben wir unser Zelt aufgeschlagen und beim Essen eine Deutsche kennen gelernt, 
die schon seit 3 Monaten Chile bereist. Am nächsten Tag sind wir 7 Kilometer bis zum nächsten Camping Platz gegangen um dort schon 
unser Lager aufzuschlagen. So konnten wir die Hikes in der Umgebung ohne Gepäck machen. Zuerst sind wir zu einem Hochplateau mit einer 
wunderschönen Aussicht auf einen Vulkan gegangen. Das war wirklich phenomänal. Der Aufstieg war aber nicht so einfach. Es war zwar nicht 
so heiß aber der Anstieg war trotzdem recht anstrengend. Vielleicht lag es an dem staubigen Weg. Es hat ein bischen so gewirkt als 
würde man auf dem Mond gehen, bei jedem Schritt wurde ganz viel Staub aufgewirbelt. Von diesem Plateau sind wir dann zu einer Lagune genagen. 
Diese liegt aber nicht am Meer, sondern in 2000m Höhe und ist von Bergen umringt. Auf dem Weg konnten wir 2 COndore bewundern, wie 
sie mühelos durch die Lüfte segelten. Am nächsten Morgen haben wir noch einen anderen Aussichtspunkt mitgenommen, bevor wir das Zelt abgebaut 
haben und uns wieder auf den Weg zum Eingang des Parkes gemacht haben um den Bus nach Talca zu erwischen. Dann sind wir auch direkt 
weiter nach Temuco gefahren. Wir dachten aus irgendeinem Grund, dass die Fahrt ungefähr 3 bis 4 Stunden dauern würde. Dem entsprechend 
waren wir relativ erstaunt, als wir erfahren haben, dass es sich um 6 Stunden handelt. Aber nun gut, das gab uns nur etwas mehr Zeit 
eine Übernachtungsmöglichkeit zu finden. Das ist uns aber leider nicht gelungen. Bei AirBnB sind wir 3x ins Leere gelaufen und so 
kamen wir 21 Uhr 30 in Temuco an und wussten noch nicht wo wir schlafen werden. Blandine ist für ihre Verhältnisse sehr ruhig geblieben. 
Am Ende ging wie so häufig alles gut. Wir haben im INternet nach einem billigen Hostel gesucht, sind dort zu Fuß hin gegangen, und haben 
gefragt ob sie noch ein Zimmer frei haben. Im Vorfeld waren wir skeptisch, weil wir im Lonely Planet gelesen haben, dass die Gegend 
in der das Hostel ist sehr dreckig und auch etwas gefährlich sein soll. Aber das Zimmer ist sauber, das Bad ist super, das Internet 
ist schnell und es ist auch günstiger als im INternet beschrieben. Also alles bestens. Heute haben wir uns etwas die Stadt angeschaut, 
auch wenn es da nicht wirklich viel zu sehen gibt. Wir waren in einem Museum welches die Mapuche etwas näher beleuchtet, das indigene Volk 
welches Chile bewohnt hat bevor es Chile gab. Aber hauptsächlich haben wir die Zeit genutzt unsere nächsten Tage etwas zu planen. Und 
wir haben das bisher beste Essen in Chile genossen, ein Sandwich Gigante aus einem Foodtruck. Ich habe eines mit Rind, Pilzen, 
Paprika, Käse und Mais bestellt und es hat so unfassbar gut geschmeckt. Es zeigt sich also mal wieder, das beste Essen kommt 
immer unerwartet.


31. März 2019, Hostal Kutralwe, Pucon

Wir sind heute in Pucon angekommen, der wohl touristischsten Stadt Chiles. Und das meine ich gar nicht negativ. Die Tourismusinfrastruktur 
ist hier sehr gut ausgebaut und viele Leute sprechen Englisch. Glücklicherweise sind wir nicht während der Hauptsaison hier, dann 
wäre es sicherlich deutlich stressiger. Jetzt ist es auffallend, dass alles etwas schicker aussieht und die Sraßen sauber sind. 
Pucon ist das chilenische Zentrum für Abenteuerurlaub. Und wir werden uns auch auf ein Abenteuer begeben, wenn wir übermorgen 
einen der aktivsten Vulkane Chiles besteigen werden. Aber Abenteuer haben wir auch schon die letzten Tage erlebt. Wir fahren in dem 
Parque Nacional Conguillio und es war überhaupt nicht einfach dort hin zu gelangen. Mit dem Bus kommt man nur in die Stadt Melipeuco und 
diese ist 11 Kilometer von dem Parkeingang und 30 Kilometer von dem Campingplatz entfernt. Was zu tun? Per Anhalter fahren ist die 
einzige Möglichkeit. Also haben wir uns an die Straße gestellt und auf unser Glück gehofft. Da es das erste Mal für uns war, haben
wir schon nach einer knappen Stunde den Mut verloren und waren eigentlich kurz davor zurück nach TEmuco zu fahren. Aber dann hatten wir 
Glück, ein Shuttlebus hat uns mitgenommen. Der Fahrer hatte den Auftrag eine Gruppe von Wanderern abzuholen und hat uns netterweise 
mitgenommen. So mussten wir nur noch die letzten 3 Kilometer zum Campingplatz gehen. Wir haben also schnell das Zelt aufgebaut nur 
um dann fest zu stellen, dass der Campingplatz wegen fehlenden Wassers geschlossen wurde. Also Zelt wieder abbauen und zu dem in der
Nähe gelgenen Platz gehen um dort wieder schnell alles auf zu bauen. Wir wollten an dem Tag ja noch den Sendero Sierra Nevada in 
Angriff nehmen. Die Zeit war etwas knapp, aber wir wissen dass wir sehr fit sind und haben uns noch auf den Weg gemacht. Der Sendero 
SIerra Nevada ist ein einfacher Weg mit wunderschönen Aussichten. Ein großer Vulkan prägt das Bild und die konische Form der Vulkane 
hat es mir wirklich angetan. Die schönsten Berge waren bisher VUlkane. Nach einer sehr kalten Nacht haben wir uns dann am nächsten 
Morgen aus dem Zelt getraut um eine kleine Wanderung zur Laguna Captren zu machen. Aber zuerst brauchen wir einen heißen Tee um uns 
aufzuwärmen. Die in Wellington gekauften Leggings haben sich auf jeden Fall schon bezahlt gemacht. Die Wanderung zur Laguna Captren 
war dann nicht so schön wie erhofft, aber wir haben den ältesten Araucaria-Baum des Parkes gesehen, 1800 Jahre alt und über 2 
Meter im Durchmesser. Diese Bäume prägen, so wie der Vulkan, das Landschaftsbild des Nationalparkes. Nach der kurzen Wanderung 
haben wir alle unsere Sachen wieder zusammen gepackt, Mittag gegessen und dann hieß es zurück nach Temuco. Aber so wie sich der 
Hinweg schwierig gestaltet hat war auch der Rückweg nicht viel einfacher. Im worst case scenario würden wir die ganzen 30 Kilometer 
bis nach Melipeuco zu Fuß gehen müssen um den letzten Bus nach Temuco zu erwischen. Aber wir hatten gehofft, dass sich jemand finden 
wird, der uns mitnimmt. Es gab leider nicht all zu viele Autos und wir mussten über 7 Kilometer gehen, bevor uns jemand mit genommen hat. 
Aber so hat am Ende, wie so häufig alles gepasst. Wir haben einen guten BUs nach Temuco erwischt und konnten so noch etwas entspannen. 
Das war für Blandine eine neue Erfahrung, das trampen, und wir konnten so einen wunderschönen Nationalpark besichtigen.


6. April 2019, Hostel Tronco de Aleman, Puerto Varas

Etwas ruhigere Tage liegen hinter uns, aber nachdem wir den Villarica, den aktivsten Vulkan Chiles bestiegen haben können wir uns 
das auch gönnen. Bei der Besteigng des VIllarica waren wir erst etwas skeptisch, mussten wir doch eine Tour mit Guide buchen. Aber 
letztendlich haben wir uns dafür entschlossen, weil der alternative Vulkan zu schwer zu erreichen gewesen wäre. So mussten wir Morgens 
schon in aller früh raus aus dem Bett um 6:15 pünktlich beim Treffpunkt zu sein um die Ausrüstung anzuziehen. Dort angekommen haben 
wir schon böses geahnt. DIe restlichen Leute, die ebenfalls eine Tour gebucht haben waren eine Seniorentruppe. Wir hatten also Angst 
den Berg nach oben kriechen zu müssen. Wir sind dann ungefähr eine halbe Stunde zum Startpunkt der Wanderung gefahren. Dort gab es 
die Option einen SKilift zu nehmen oder die ersten 2 Kilometer zu Fuß zu gehen. Blandine und ich sind natürlich zu FUß gegangen und so 
haben wir mit Juan einen eigenen GUide bekommen und das war super. Somit mussten wir nicht das Tempo der restlichen Gruppe gehen, sondern 
konnten in unserem eigenen Pace den Vulkan nach oben steigen. Juan war auch ein super Typ und ein sehr guter Guide. Er hat eine 8-jährige 
Mountaineer-Ausbildung abgeschlossen und klettert auch privat sehr viel. Wir sind also in unserem Tempo die ersten 2 Stunden den steilen 
Berg hinauf gegangen und dann brauchten wir zum ersten Mal die Ausrüstung. Vor uns lang nämlich ein großen, steiles Eisfeld. Mit 
normalen Wanderschuhen wäre das viel zu gefährlich dort hoch zu gehen. Also haben wir die Steigeisen angelegt und noch zusätlich 
einen Eispickel bekommen. FÜr uns beide war es das erste Mal, dass wir so eine Ausrüstung benutzen müssten und dementsprechend waren 
die erste Schritte noch etwas unsicher. Der extrem starke und böige Wind haben auch nicht geholfen sich sehr sicher zu fühlen. Aber nach 
einigen Minuten ging es dann immer besser. Aber der Wind wurde so stark, dass Juan beschlossen hat, uns alle mit einem Seil abzusichern. 
Das hat das Sicherheitsgefühl noch einmal deutlich erhöht und so konnten wir beim Aufstieg befreit die grandiose Aussicht genießen. So sind 
wir dem Gipfel beziehungsweise dem Krater immer näher gekommen. Ungefähr 20 Minuten unterhalb des Kraters haben wir dann auch gemerkt, was es 
bedeutet einen aktiven VUlkan zu besteigen, Schwefel lag in der Luft. Ich kannte die Auswirkungen davon nur in FOrm eines Gestankes nach 
faulen Eiern. Aber hier war der Schwefelgehalt wohl so hoch, dass es teilweise richtig im Rachen gebrannt hat und dass die Augen getränt haben. 
Glücklicherweise waren auch Gasmasken Teil der Ausrüstung und so konnte man durch diese atmen wenn es gar nicht mehr anders ging. 
Oben angekommen war es einfach nur atemberaubend, und das nicht nur wegen des Schwefels. Die Aussicht war grandios und der Krater war 
wirklich beeindruckend, sehr steil abfallend und bestimmt 50 Meter tief. Mit dem starken Wind musste man aufpassen nicht das GLeichgewicht 
zu verlieren und hinein zu fallen. Ganz unten im Krater gab es dann einen kleinen Hügel mit einem Loch, vielleicht 2-3 Meter im Durchmesser, 
aus dem es mal mehr mal weniger rausdampfte und zischte. Wir haben gehofft, dass er auch ein bisschen Lava ausspucken würde, aber das ist 
leider nicht passiert. Der Weg nach unten war auch spektakulär. Wir mussten nämlich nicht zu Fuß alles nach unten marschieren, sondern konnten 
rutschen. In das Eisfeld wurde eine kleine Bahn hinein geschlagen und auf unserem Po unter beständigem Bremsen mit dem Eispickel konnten 
wir nach unten rutschen. Das hat mega viel SPass gemacht aber man musste aufpassen nicht aus der Kurve zu fliegen. Blandine hatte 
etwas Angst hatte aber auch viel Spass dabei. Der restliche Weg war dann auch super, steil bergab mit tiefem, feinem Sand. Mein 
Lieblingsuntergrund für einen Weg nach unten. so konnte ich springen und rutschen, bis wir unten angekommen sind. Das war also wirklich 
eine super Erfahrung und das Geld wirklich wert. Am Ende gab es sogar noch ein BIer, also alles perfekt. 
Am nächsten Tag sind wir dann nach Puerto Varas gefahren, wo wir uns die letzten Tage eher ausgeruht haben. Heute gab es noch mal eine 
kleine Wanderung um den Vulkan Osorno zu bewundern, aber das war nicht wirklich anstrengend. Sehr cool war allerdings die Ankunft 
in unserem ersten Hostel hier in Puerto Varas. Die Besitzerin hat kräftig Mittagessen gekocht und uns eingeladen. Es gab ein typischen 
südchilenisches Essen, Muscheln mit Schweinefleisch und Kartoffeln. Wirklich sehr lecker, auch wenn Muscheln nicht meine LIeblingsnahrung sind. 


12. April 2019, auf der Fähre nach Puerto Chacabucu

Das hat sich alles ganz schön hingezogen. Von Quellon auf Chiloe haben wir die Fähre genommen, die planmäßig am 10. April um 23 
Uhr losfahren sollte. Die Tage vor der Abfahrt haben wir in Castro, der größten Stadt Chiloes, verbracht. Die kleine Stadt ist recht 
schön, mit den farbenfrohen Häusern und der Hafenstadtatmosphäre. Besonders sind aber die Holzkirchen, die Teil des UNESCO Weltkulturerbes 
sind. Von Castro also mussten wir uns auf den Weg nach Quellon machen, ungefähr eine Stunde mit Bus. Schon vor der Abfahrt mit dem 
Bus wurden wir benachrichtigt, dass die Fähre erst um 6 Uhr morgens des nächsten Tages los fahren wird. Da gab es also schon die 
ersten Verzögerungen. Aber naja, ändert nicht so mega viel für uns. Die Busfahrt hat aber schon mit der nächsten Verspätung auf 
uns gewartet. Einige Kilometer nach Castro gab es eine Demonstration und die haben die Straße gesperrt. Keiner konnte uns sagen 
wie lange diese Demonstration dauern würde. Es hat schon über 2 Stunden gedauert, bis wir überhaupt in Erfahrung bringen konnten, 
dass wir aufgrund einer gesperrten Straße nicht weiter fahren. Wir sind also ein Stückchen zu Fuß weiter um dann zu einen gnädigen 
Autofahrer zu finden der uns mitnehmen würde. Das hat glücklicherweise auch gar nicht so lange gedauert. Als wir in Quellon angekommen 
sind haben wir dann erfahren, dass die Fähre erst um halb 11 losfahren würde. Naja, auch das ändert nicht so viel. Wir hatten eh 
schon vor die Nacht in dem Terminal zu verbringen. Also haben wir eingkauft und es uns gemütlich gemacht. Die Nacht war zwar nicht 
so erholsam, aber manchmal gehört sowas halt dazu. Am nächsten Tag hat sich die Abfahrt aber mehr und mehr verspätet bis wir dann 
endlich um 16:30 aufgebrochen sind, 17 Stunden und 30 Minuten Verspätung! Aber dafür fahren wir jetzt durch den rauen Süden Chiles, 
immer entlang der Küste durch die zahllosen kleinen Inseln. Bei der Abfahrt hatten wir einen wunderschönen blauen Himmel und konnten 
die Landschaft bewundern und heute ist es komplett bewölkt und stürmisch. Aber das hat auch seinen ganz besonderen Reiz, wenn nur nach und 
nach die Inseln beziehungsweise Berge aus dem Grau der Wolken erscheinen, während die Wellen kraftvoll gegen das Boot prallen. 

14. April 2019, Fährterminal in Puerto Ibanez

Die Wartezeit auf der Fähre nach Puerto Chacabucu war noch nicht vorbei. Also wir am Zielhafen angekommen waren konnten wir nicht 
anlegen, wohl wegen des Wetters. Das haben wir nicht wirklich verstanden, weil es nicht stürmisch oder so war. Es gab ab und an 
schon starke Böen, aber es wirkte nicht so als ob Anlegen unmöglich wäre. Aber naja, der Kapitän wird es schon am besten wissen. So 
mussten wir noch eine weitere Nacht auf der Fähre verbringen, bevor wir endlich am nächsten Tag, nach fast 48 Stunden an Bord das 
Schiff verlassen konnten. Glücklicherweise haben schon Minibusse auf uns gewartet und wir konnten direkt weiter nach Coyhaique 
fahren. DOrt sind wir dann schnell in ein Hostel eingecheckt und haben uns auf die Sache nach einem Restaurant gemacht, um uns 
nach dieser anstrengenden Reise etwas zu gönnen. WIr haben ein patagonisches Steak House gefunden in dem ich mit an 500 Gramm 
RIndfleisch satt essen konnte. Heute morgen haben wir dann endlich mal wieder eine kleine Wanderung durch einen Wald entlang mehrerer 
Lagunen gemacht bevor wir uns den nächsten Bus nach Puerto Ibanez gescnappt haben. Wir wollten erst etwas länger bleiben, aber der 
Park in dem wir eine Wanderung machen wollten hat aufgrund von zu viel Schnee geschlossen. Man merkt mehr und mehr, dass man in 
Patagonien ist. DIe Busfahrt war schon spektakulär. Wunderschöne, schneebedeckte Berge haben uns die 2 Stunden Fahrt über begleitet 
und das lässt die Vorfreude weiter und weiter steigen. Hoffentlich spielt das Wetter mit, denn schn hier bemerken wir, wie wechselhaft 
es ist. Regen und SOnnenschein wechseln sich fast im Minutentakt ab und der eiseige Wind lässt uns schon mehr frieren. 


23. April 2019, Hostal La Bitocora, Puerto Natalaes 

Die letzte Woche haben wir nicht in Chile, sondern in Argentinien verbracht. Eine 7-tägige Exkursion wenn man so will. 
Von Chile-Chico sind wir zu Fuß nach Argentinien aufgebrochen. Bis zur chilenischen Grenze waren es ungefähr 5 Kilometer, 
dann noch 7 Kilometer durchs Niemansland bis zur Argentinischen Grenze und zum Schluss die letzten 2 Kilometer bis zum Busterminal. 
Wir hatten Glück, denn es gab strahlend blauen Himmel und ich habe mich auf den kleinen Fußmarsch gefreut. Wie so häufig, 
wenn man durch die weit abgelegenen Städte in Patagonien geht, wird man schnell von einem oder mehreren Hunden begleitet. Das 
lässt mich immer etwas nervös werden, weil ich nicht der größte Fan von Hunden bin und ich quasi wilde Straßenhunde nur schlecht 
einschätzen kann. Normalerweise merken die Hunde aber nach einigen Minuten, dass es von uns nichts zu essen gibt und sie lassen 
von uns ab. Dieses mal war es aber anders. Die beiden Hunde haben uns die ganzen 5 Kilometer bis zur chilenischen Grenze begleitet!
Wirklich hartnäckig, aber so konnte man sich an sie gewöhnen, und man war nicht mehr so angespannt. Wir hatten aber erwartet, dass 
sie nicht mit über die GRenze kommen würde. Aber da haben wir falsch gedacht. Ein Hund hat geduldig auf uns vor der Tür gewartet, 
bis wir mit der Ausreise aus Chile fertig waren und hat keine Sekunde gezögert uns weiter zu begleiten. Mal links, mal rechts von 
der Straße schnüffelnd ist er nie wirklich weit von uns weg gegangen. Außer wenn er einen Hasen erspäht hat. Das ging es auf zur 
Jagd und der Hund ist so schnell er konnte dem flinken Hasen hinterher gelaufen. Leider hat er es nie geschafft einen zu fangen. 
Aber er hat alles gegeben. So hat uns dieser treue Hund auch die 7 Kilometer durch das Niemandsland bis zur Argentinischen Grenze 
begleitet. Wir bei der vorherigen Grenze wartete er geduldig vor der Tür bis wir mit der Einreise nach Argentinien fertig waren 
ist uns bis zum Busterminal gefolgt. Zu dem Zeitpunkt hatten wir den Hund auch schon sehr lieb gewonnen und wir waren froh über 
seine Begleitung. Er ist nie von unserer Seite gewichen, und hat uns natürlich auch bei unserer kleinen EInkaufstour begleitet. 
So hat er auch seine Belohung in Form von Wurst und Käse bekommen. Wir mussten noch 6 Stunden auf unseren Bus warten und haben 
viel mit dem Hund gespielt. Er hat mit viel Freude jeden Stock zurück geholt, den wir geworfen haben, aber er wollte sie nicht 
mehr so einfach zurück geben. Mit ihm ist auf jeden Fall die Zeit sehr schnell vergangen, und gerade Blandine war sehr traurig, 
als wir ihn alleine am Busterminal zurück lassen mussten. Aber in den Bus konnten wir ihn leider nicht nehmen. Wir haben ihn Perro genannt.
Der Nachtbus hat uns in das weit entfernte El Chalten gebracht, die Trekkinghauptstadt Argentiniens. Das liegt am Fitz Roy und 
dem Cerro Torre. Zwei wunderschöne Berge bzw Bergmassive die in ihrer Schöhnheit absolut atemberaubend sind. Schnell haben Blandine 
und ich bemerkt, dass die Wanderungen die wir in El Chalten gemacht haben die landschaftlichen Höhepunkte unserer Reise sind 
und sogar die besten Parks in Neuseeland toppen. Zuerst haben wir einen Wanderung zu dem Cerro Torre gemacht. Absolut faszinierende 
Viewpoints lassen einen lange verweilen um diese Aussicht zu genießen. Wie ein Turm ragt der Cerro Torre senkrecht in den Himmel. 
Ich kann verstehen, warum es für viele Alpinisten ein absoluter Traum ist, diesen Berg zu besteigen. Wir hatten auch extremes 
Glück mit dem Wetter, denn strahlend blauer Himmel ist eher selten in Patagonien. Am nächsten Tag gab es dann die Wanderung zum 
Fitz Roy und ich hätte es am Vortag nicht glauben können, aber das war noch mal fantastischer als die Cerro Torre Wanderung. 
Man kommt deutlich näher an den Fitz Roy und so wirkt es noch einmal imposanter. Beide Wanderungen sind nicht wirklich anspruchsvoll, 
aber bei dem Weg zum Fitz Roy muss man gerade am Ende zumindest ein paar Höhenmeter bewältigen um zur Lagune und zu dem finalen 
Viewpoint zu kommen. Oben wurden wir dann von einer winterlichen Schneelandschaft überrascht. Über Nacht muss es dort oben sehr 
viel geschneit haben, denn der Schnee war ganz frisch. Wir mussten aufpassen, weil es viele große Steine unter dem Schnee gab 
und man teilweise in Löcher getreten ist, die durch den Schnee versteckt waren. Wir haben sehr viel Zeit mit dieser grandiosen 
Aussicht verbracht, obwohl es einen eisigen Wind gab. Aber die Kälte hält man aus bei diesen wunderschönen Bergen. Diese beiden 
Wanderungen waren also sofort das beste Naturerlebnis der bisherigen Reise, für Blandine und mich. Aber die argentinische Seite 
von Patagonien war noch nicht fertig. Nach 2 weiteren eher ruhigen Tagen in El Chalten (Aber trotzdem schönen Wanderungen und 
natürlich grandisoe Aussichten auf den Fitz Roy und den Cerro Torre) sind wir nach El Calafate gefahren, die größte Stadt in der 
Umgebung ungefähr 3 Stunden südlich von El Chalten. 
Dort gibt es nämlich den Moreno Gletscher, einen der weniger Gletscher die nicht kleiner werden sondern stabil mit Winter und Sommer 
ihre Größe ändern. Der Gletscher ist 23 Kilometer land, 5 Kilometer breit und an Ende ragt er bis zu 70 Meter aus dem Wasser empor. 
Wir konnten ständig das typische Knacken eines Gletschers hören und wie Eisstücke in das Wasser fallen. Aus unserer Entfernung sah es aus 
wie kleine Stückchen von Eis, aber in Wahrheit waren das auch schon mehrere Tonnen schwere Brocken. Aber ab und an fällt wirklich 
ein Stück von der ganzen Höhe des Gletschers ab und das ist wirklich ein Ereignis. Donnernd kracht das bestimmt über 250 Tonnen 
schwere Stück in das Wasser und riesige Wellen gehen durch das mit Eisschollen bedeckte Wasser. Das ist wirklich super cool zu erfahren 
und das Geld für die Anfahrt und den Parkeintritt alle Mal wert. 

1. Mai 2019, Hostel Aska Patagonia, Punta Arenas

Wir sind in Punta Arenas, eine der südlichsten Städte der Welt und unsere Zeit in Patagonien neigt sich dem Ende zu. In 4 Stunden 
sind wir schon im FLugzeug Richtung Santiago. Aber für Blandine und mich ist die Zeit in Patagonien bis jetzt das absolute Highlight 
unserer Weltreise, denn landschaftlich toppt diese Region sogar Neuseeland. Nachdem wir auf der argentinischen Seite den Fitz Roy, 
den Cerro Torre und den Moreno Gletscher bewundern konnten haben wir als Abschluss 5 Tage im Torres del Paine Nationalpark verbracht. 
In Puerto Natales haben wir das Essen für die Tage im Torres del Paine eingekauft. Das war nämlich ein richtiger Trek, mit kompletter 
Selbstversorgung. Es gab viele Nudeln, ein paar Sandwiches, Riegel, ein bisschen Obst und einige Kuchen. Nachdem wir viele Sachen 
in unserem Hostel gelassen haben, sind wir nur mit unseren Camping-Sachen, also Zelt, Schlafsäcke, etc, und dem Essen mit dem 
Bus in den Torres del Paine gefahren. Wir hatten wie schon die vorherigen Tage unfassbares Glück mit dem Wetter, denn es gab nämlich 
kaum Wolken am Himmel. Nachdem wir die Formalitäten für den Parkeingang erledigt haben, sind wir schnell zu unserem ersten Zeltplatz 
einige Kilometer nach dem Eingang des Parks gegangen um unser Zelt aufzubauen und sind dann sofort zu dem Hauptaussichtspunkt für die 
Namensgeber des Parkes gegangen, die Torres del Paine. Das war ein dreistündiger Hike entlang eines schönen Tales und durch wunderschöne 
Wälder die schon die bunten Farbes des Herbstes angenommen haben. Aber all das war nichts im Vergleich zu den TOrres, die sich 
über einen Kilometer steil in die HÖhe schrauben. Vom finalen Viewpoint ist man ungefähr 2 Kilometer von den Türmen entfernt und 
so ergibt sich wirklich eine atemberaubende Aussicht. Wir haben über 2 Stunden dort verbracht, auch weil die SOnne so schön 
geschienen hat und das hat regelrecht zum Entspannen eingeladen. Wir sind auh einen kleinen Berghang voller losem Geröll hoch geklettert, 
wurden aber von einigen Leuten aus der Entfernung zurück gepfiffen, kurz bevor wir oben waren. Wahrscheinlich waren das GUides, es ist 
nämlich nicht wirklich erlaubt sich von dem Weg zu entfernen. Wir haben uns dann so auf den weg zurück gemacht, damit wir kurz vor 
Einbruch der DUnkelheit wieder am Zelt ankommen würden. In der SOnne ist es zwar warm, aber sobald man im Schatten ist, merkt man 
wie kalt die Luft und wie eisig der Wind sind. Wir konnten uns also schon gut vorstellen, wie kalt es nach dem Sonnenuntergang sein 
würde. Beim Zelt angekommen haben wir nur schnell unsere Nudeln vorbereitet und haben uns dann schon für die kalte Nacht vorbereitet. 
Dazu gehörte auch all unser Essen außerhalb des Zeltes aufzhängen. WIr wurden schon vorgewarnt, dass es kleine Mäuse gibt, die sich 
gerne an dem Essen der Camper satt essen. Die frischen Sachen haben wir also in einem Baum aufgehangen und die Nudeln und (verschweißten) 
Kuchen sind in Blandines Rucksack außerhalb des Zeltes geblieben. Dann sind wir ab ins Zelt. Unsere Schlafsäcke sind für eine derartige 
Klte natürlich überhaupt nicht ausgelegt, aber wir haben glücklichrweise noch eine Decke aus dem Hostel mitgenommen, in die ich mich 
einwickeln konnte. Ohne diese Decke wäre ich sicherlich in den NÄchten erfroren. Blandine ist schon schnell eingeschlafen und ich 
habe noch gelesen. Aber es hat nicht lange gedauert, bis ich ein verdächtiges Rascheln gehört habe. Ich habe mich aufgerichtet und auf 
den Rucksack von Blandine geschaut, aber es gab nichts zu sehen. Allerdings haben sich einige Riegel, die ich auf den Rucksack gelegt 
habe, etwas bewegt. Ich habe mich also erstmal wieder hingelegt und weiter gelesen. Aber nur einige Minuten später hat es wieder 
geraschelt und ich habe schnell nachgeschaut. Wieder nichts zu sehen, aber 2 der 3 Riegel waren mittlerweile auf dem Boden. Diesmal 
habe ich nicht weiter gelesen sondern habe nur das Licht ausgemacht und gewartet, bereit schnell das LIcht wieder anzumachen. 
Lange musste ich nicht warten, bevor es wieder raschelte und diesmal konnte ich den Übeltäter sehen. Eine kleine Maus hatte die eine 
Ecke des Reigels schon im Mund ist aber vor Angst erstarrt und dann schnell weggelaufen. Ich konnte nicht wirklich viel machen 
und habe einfach weiter gelesen und die Maus hat sich dann kurz später erfolgreich einen der Riegel geschnappt und diesen irgendwo 
hingezogen und sicherlich verspeist. Naja, einen Riegel kann man schon opfern. 
Am nächsten Morgen wurden wir dann von einem lauten Vogel geweckt, der wohl über dem Zeltplatz gekreist ist und lautstark auf sich 
aufmerksam gemacht hat. Richtg erschrocken haben wir uns dann aber, als das Gekreische auf einmal richtig laut war, also ob der Vogel 
direkt vor unserem Zelt wäre. Aber naja, es hilft nichts, irgenwann muss man aufstehen und sich der Außenwelt stellen. Wir sind also aus 
unserem Zelt geklettert und haben uns in die eiskalte Morgenluft gestellt um zu frühstücken. Der Vogel war in der Tat direkt bei 
unserem Zelt, was wir an dem aufgerissen Müll erkennen konnten. Und auch die Maus hat sich nicht nur einen Riegel geschnappt sondern sich 
eine ganze Mahlzeit zusammen gestellt. Es haben nämlich ein bisschen einem unserer Sandwiches und einer Birne gefehlt. Etwas ärgerlich 
aber halb so wild. Blandine hat wirklich gefroren und so haben wir uns beeilt alles zusammen zu packen, damit wir uns schnell auf den Weg 
zu unserem nächsten Campingplatz, Camp Frances, 16 Kilometer entfernt zu machen. Das Wetter war wieder hervorragend und so haben wir 
uns auf den Weg gemacht. Es gab viele kleine Lagunen und überschwemmte Grasflächen die wunderschöne Reflektionen des Himmels erzeugt haben. 
Wir sind etwas später als geplant im Camp Frances angekommen, also haben wir schnell unser Zelt aufgebaut, da wir noch am Nachmittag 
zu dem Mirador Britanico, in der Mitte des W gehen wollten. Bis zu diesem Mirador haben wir es nicht ganz geschafft, aber die  Viewpoints 
auf dem Weg waren schon atemberaubend und bei einer größeren Lichtung des Waldes sind wir dann wieder eine Weile verbracht. DIe Aussicht 
war von einer riesigen Granitwand geprägt. WIr sind so lange geblieben, dass wir wieder kurz vor Sonnenuntergang zurück im Camp waren. 
Dort haben wir wieder unsere Nudeln zubereitet und haben uns etwas mit den anderen Campern unterhalten, bevor wir uns in unsere 
Schlafsäcke gekuschelt haben. 
Am nächsten Morgen lag dann unsere längste Tagesetappe vor uns, 20 Kilometer bis zum Camp Grey. Es war nicht ganz so eisig wie am Vortag. 
Das lag an den Wolken die über Nacht aufgezogen sind. Der blaue Himmel war also kaum noch zu sehen, aber die Wolken bringen eine ganz 
eigene Atmosphäre in den Park, die viel eher der Norm entspricht als der blaue Himmel der vorherigen Tage. Die Aussicht während des Tages 
war von dem Paine Grande, dem größten Berges des Parkes, geprägt. Am späten Nachmittag sind wir dann im Camp Grey angekommen und nachdem 
wir unser Zelt aufgebaut haben, sind wir zu dem nahe gelegenen Viewpoint für den Grey Gletscher gegangen. Dieser Gletscher ist nicht 
so beeindruckend wie der MOreno-Gletscher, aber hat seinen ganz eigenen Charme, da auch viele große Eisbrocken abgebrochen sind und 
in dem See vor dem Gletscher schwimmen. Als wir zurück zu dem Zelt gekommen sind, mussten wir feststellen, dass sich wieder ein Tier 
an einem unserer Sandwiches satt gefressen hat. Wahrscheinlich ein Vogel. Jetzt war klar, hier können wir kein Essen an einem Baum lassen. 
Also haben wir alles in eine Tüte gepackt und bei der Lodge neben dem Zeltplatz abgegeben. Glücklicherweise gab es nicht mehr so 
viel Essen, da wir natürlich schon viel gegessen hatten. Am nächsten Tag haben wir nur eine kleine Tagestour weiter Richtung Norden gemacht. 
Es war angenehm das Zelt einfach mal stehen zu lassen. Der Weg war super, entlang eines Berghanges, parallel zu dem Gletscher. Wir hatten 
noch einmal ganz neue Blicke auf den Gletscher und es gab auf dem Weg 3 große Schluchten, die wir auf Hängebrücken überqueren mussten. 
Letztendlich sind wir nicht so weit gegangen wie wir wollten, da es komplett bewölkt war. So sind wir nach einem halben Tag wieder 
zurück zu dem Zeltplatz gegangen und haben uns ausgeruht. 
Am nächsten Tag haben wir dann wieder alles abgebaut und sind 3 Stunden zurück gegangen, zu dem Camp Paine Grande, welches wir schon 
vor 2 Tagen passiert haben. Dort haben wir unser letzter Lager aufgeschlagen und noch eine kleine 2-stündige Wanderung entlang des Sees 
unternommen. Die letzte Nacht, war dann nochmal bemerkenswert, da es kräfigt gestürmt und geschneit, geregnet und gehagelt hat. VIel 
Schlaf haben wir in dieser Nacht nicht bekommen, weil der Wind so laut war und sich das Zelt dem entsprechend sehr stark gebogen hat. 
Blandine ist zweimal aus dem Zelt gegangen um in der Kälte noch ein paar Heringe in den Boden zu machen um das Zelt zu stabilisieren. 
Aber auch diese Nacht haben überlebt. Am nächsten Morgen haben wir dann nur unsere Sachen zusammen gepackt, und auf die Fähre um halb 
12 gewartet. Eine Gruppe von französischen Mädels hat die Nacht auch gut überstanden, aber eine Maus hat sich durch ihr Zelt und durch 
eine Isomatte gefressen. Deren Nacht war also nochmal etwas spektakulärer als unsere. 
Alles in allem war die Erfahrung im Torres del Paine einfach grandios und es wird definitiv einer der HIghlights unserer Weltreise sein. 
Aber jetzt sind wir auch froh uns wieder in Richtung Norden zu bewegen, denn hier unten wird es wirklich kalt. Allerdings werden 
wir im Norden Chiles so hoch sein, dass es wahrscheinlich auch nicht mega warm sein wird. 
An unserem letzten Abend in Punta Arenas haben wir uns auch noch mal ordentlich etwas gegönnt und sich in ein schönes Restaurant gegangen 
und haben perfekt zubereitetes Lamm und Guanaco genossen. Das war nicht ganz günstig, aber hat extrem gut geschmeckt und solche 
kulinarischen Erfahrungen gehören auch zum Reisen dazu. 


4. Mai 2019, AirBnb bei Billy, San Pedro de Atacama

Bevor wir nach San Pedro de Atacama geflogen sind haben wir noch einen Day Trop nach Valparaiso gemacht, einer Stadt ungefähr 100 Kilometer von
Santiago entfernt und an der Küste liegend. Um möglichst viel von dem Tag zu haben haben wir uns recht früh aufgemacht um einen der ersten Busse 
nach Valparaiso zu erwischen. In der Stadt angekommen haben wir uns dann beeilen müssen um rechtzeitig zum Treffpunkt für einer der kostenlosen 
Stadttouren zu kommen. Wir haben so eine Tour schon in Santiago gemacht und dachten uns so können wir die wenige Zeit in der Stadt schon mal gut 
nutzen. Wir haben uns für die \emph{Off The Beaten Track Tour} entschieden, die die weniger touristischen Ecken Valparaisos zeigt. Wir sind durch 
ein Stadtviertel in der Nähe des Hafens gegangen von dem Touristen abgeraten wird es zu besuchen. Es ist nicht ganz klar warum, da es wohl nicht 
gefährlich ist, aber die meisten TOuristen bewegen sich in den Stadtvierteln Cerro Ascension und Cerro Alegre. Dann sind wir mit einem der Busse 
die Hügel hinauf gefahren. Und von denen gibt es wirklich viele. Nur ein kleiner Teil der Stadt ist wirklich eben und ein Großteil des Lebens spielt 
sich auf den 42 Hügeln (oder besser gesagt Stadtvierteln) ab. Nach einer rasanten Busfahrt durch enge und sehr kurvige Gassen sind wir dann oben angekommen 
und konnte schöne Blicke auf die Stadt werden. Vorbei an vielen Wandmalereien/Murals sind wir zu dem ehemaligen Gefängnis gelangt. Mittlerweile wurde 
es stillgelegt und die Fläche wird lokalen Künstlern zur Verfügung gestellt. Eine ziemlich coole Idee! Nach dem Gefängnis haben wir uns dann zu Fuß wieder 
auf den Weg gemacht in Richtung Startpunkt der Tour. Am Ende haben wir in den Büroräumen der Tour4Tips noch ein lokales Getränk serviert bekommen, 
einen \emph{Jote}, eine Mischung aus Rotwein und Cola. Klingt komisch schmeckt aber sehr gut. 
Nach der Tour haben wir uns dann noch selbstständig auf den Weg gemacht die mehr touristischen Ecken Valpos zu entdecken. Und diese Stadt lädt wirklich 
zum Entdecken ein. Die Straßen sind nicht gerade, sehr verwinkelt und an jeder Ecke gibt es Kunst an den Wänden. In dem Sinne ist es vergleichbar mit 
Georgetown in Malaysia, auch wenn die Streetart hier natürlich einen anderen Stil hat. Das hat uns sehr viel Spass gemacht einfach durch die Stadt 
zu schlendern und uns von der Kunst begeistern zu lassen. Besondern die Treppen sind cool, weil auch diese mit Bildern bemalt wurden. Das alles gibt 
der Stadt einen ganz besondern Flair, der einen nicht so leicht los lässt. Am Ende unserer Entdeckungsreise sind wir dann noch zu einem der 3 Häuser 
Pablo Nerudas gefahren. Pablo Neruda ist in Chile fast schon eine mythische Figur und seine GEdichte prägen die Seele des chilenischen VOlkes. Das 
Haus an sich ist ganz nett anzusehen, aber Blandine und ich waren etwas enttäuscht da man nicht viel über die Person Pablo Nerudas lernt. Es war eher 
ein Einblick in den Alltag Nerudas und wie sich seine GEwohnheiten in der Dekoration des Hauses bemerkbar gemacht haben. 
Nach einen super Tag sind wir dann recht müde in den Bus nach Santiago gestiegen.

5. Mai 2019, AirBnb bei Billy, San Pedro de Atacama
Der trockenste Ort der Welt, die Atacama-Wüste, und wir sind mitten drin. Die letzten 2 Tage haben wir in San Pedro de Atacama verbracht und im Vorfeld 
konnte ich mir nicht vorstellen wie beeindruckt ich von diesem Ort ein würde. Wir haben uns am ersten Tag Fahrräder ausgeliehen um zum Valle de la Luna 
zu fahren, der Hauptattraktionen in der Atacama. Der Eingang ist ungefähr 12 Kilometer von der Stadt entfernt die wir mit dem Fahrrad schnell überbrücken 
konnten. Der Himmel war strahlend blau und die SOnne hat erbarmungslos auf den ohnehin schon trockenen Boden gestrahlt. Beim Fahren war es aber sehr 
angenehm, weil die Luft schön kühl war. Und ich habe mich topfit gefühlt, was keine Selbstverständlichkeit ist. Am Vorabend hat Billy nämlich zu einem 
kleinen Spieleabend eingeladen und bei mehreren Runden UNO ist das Bier und auch der Rum nur so geflossen. Die Nacht war dem entsprechend kurz. Aber ich 
habe mich wirklich auf die Wüste gefreut und der blaue Himmel war natürlich sehr einladend. Schon kurz nach dem Eingang konnte man sehen wie trocken 
dieser Ort wirklich sein musste. Der Boden war komplett ausgetrocknet und zeigte die typischen Risse. Das kannte ich schon von dem Death Valley in den
USA. Aber das hier war nochmal etwas anderes. Die Risse waren bis zu 5 cm breit und bestimmt 20 cm tief. Man hat auch schon überall das Salz gesehen, 
welches den Boden und die Hügel bedeckt. Die Landschaft wirkt wie von einem anderen Planeten und so wundert es nicht, wie das Tal seinen Namen bekommen 
hat. Große Sanddünen, bizarre Felsformationen und überall Salzkristalle. Manche so groß wie meine Faust. Es war wundervoll viele verschiedene Ecken 
von dem Valle de la Luna zu erkunden und wir haben insgesamt 5 Stunden dort verbracht. 
Am Nachmittag wollten wir noch ein weiteres Tal besichtigen und mussten dafür nochmal 8 Kilometer mit dem Fahrrad fahren, und 150 Höhenmeter überwinden. 
Das klingt erst einmal nicht so viel, aber das war wirklich anstrengend. Blandine hat es ziemlich erschöpft und wir hatten auch nichts mehr zu essen 
und nicht mehr viel Wasser. Wir haben also nur kurz das Valle de la Marta besichtigt und sind dann schnell wieder nach unten gefahren. Und wir waren 
wirklich schnell! 
Heute wollten wir wieder ein bisschen mit dem Fahrrad fahren, da es uns gestern so viel Spass gemacht hat. Als Ziel haben wir die Laguna Cejar angepeilt. 
Man kann dort baden und da der Salzgehalt sehr hoch ist, kann man sich einfach in das Wasser legen, wie im Toten Meer in Israel. Kurz nachdem wir 
die Fahrräder ausgeliehen haben hat sich uns ein Hund angeschlossen. Er schien sichtlich Spass zu haben neben uns daher zu laufen. Wir hatten erwartet, 
dass er nach einiger Zeit müde werden würde aber er hat uns tatsächlich die ganzen 18 Kilometer bis zu der Lagune begleitet. Was für ein ausdauernder Hund. 
Er ist quasi einen Halbmarathon in der Wüste gelaufen in einer Zeit von der ich träumen würde. So cool das mit das Hund war, konnten wir wegen ihm nicht 
bis zur Lagune. Hunde sind dort verboten und es gab keine Möglichkeit ihm zu sagen, dass er uns nicht mehr begleiten kann. Es hat sich dann zwar ein 
nettes älteres Paar gefunden, welches den Hund in ihrem Auto zurück nach San Pedro genommen hat, aber wir hatten dann aufgrund der sehr unfreundlichen 
Kassiererin am Eingang zur Lagune nicht mehr wirklich Lust hinein zu gehen. Also gab es eine kleine Planänderung und wir haben uns auf ein kleines Abenteuer 
eingelassen und sind nicht über die Straße zurück nach San Pedro gefahren, sondern durch die Wüste. So war zumindest der Plan! Laut Maps.me gibt es einen 
Weg, der an einer anderen Lagune vorbei führt und dann zurück Richtung Stadt geht. Den Weg bis zur LAgune gab es auch, aber danach wurde er immer schwerer 
zu erkennen. Aber naja, wir sind einfach grob der Richtung gefolgt. Allerdings wurden die Bodenverhältnisse immer anstrengender. Der harte trockenen 
Boden ist mehr und mehr losen Sand gewichen und das hat das Fahren so anstrengend gemacht, dass wir uns entschlossen haben die Fahrräder zu schieben. 
Die Sonne war erbarmungslos und wir haben uns langsam durch die Atacama gekämpft, auf der Suche nach einem Weg der existieren sollte, aber der nirgends 
zu finden war. Es gab dann auch immer mehr ausgetrockentee Büsche, die selbst das Schieben des Fahrrades sehr schwer gemacht haben. Blandine war 
etwas am verzweifeln, weil sie kein Ende sehen konnte. Laut Plan waren es noch gut 5 Kilometer bis wir wieder auf eine Straße treffen sollten. Zu Fuß in der 
Wüste mit einem Fahrrad ein langer Weg. Wir haben uns dann also umentschieden und sind nicht nach Norden, sondern nach Osten gegangen. Dort Sollte ein 
Straße nur 2 Kilometer entfernt sein. Ein Umweg, aber sicherlich waren wir so schneller. Denn die Straße haben wir gefunden und dann konnten wir wieder normal 
mit dem Fahrrad bis nach San Pedro fahren. Sichtlich erschöpft haben wir uns dort dann erst einmal ein sehr leckeres Eis gegönnt. 
Morgen verlassen wir diesen trockenen Ort dann auch schon wieder und es geht ab nach Bolivien. 


Chile, was für ein Land. Ich denke es hat Neuseeland als mein LIeblingsland dieser WEltreise abgelöst. Die wunderschöne Natur Patagoniens und auch die 
Vulkane von ALtos de Lircay und Conguillio waren einfach nur atemberaubend. Hinzu kommt die bizarre WElt der Atacama-Wüste und die wundervolle Stadt 
Valparaiso. Alles in allem ein super Mix der Blandine und mir sehr gut gefallen hat. 


\chapter{Bolivien}

9. Mai 2019, Todo Turismo Wartebereich, Uyuni

Die ersten drei Tag in Bolivien waren so vollgepackt mit Highlights, dass es schwer zu beschreiben ist. Wir sind am 6. Mai in San Pedro um 6 Uhr 30 
in der Früh von einem Minivan abgeholt worden. Die restlichen 9 Leute, die die gleiche Tour wie wir gebucht haben saßen schon drin. Wir haben uns 
dann auch gleich auf den Weg zur Grenze nach Bolivien gemacht. Das klingt jetzt nicht wirklich besonders, aber diese Grenze liegt auf 4500 über dem 
Meeresspiegel und damit noch einmal 2 Kilometer höher als San Pedro. Die Fahrt dorthin dauerte nur eine Stunde und ich war gespannt zu sehen wie mein 
Körper auf diesen Höhensprung reagieren würde. Ich habe mich sehr gut gefühlt, aber eine unser Mitreisenden hatte schwere Probleme. Kaum haben wir vor 
der Grenze angehalten ist sie aus dem Auto gesprungen und hat sich hingehockt. Ihr ging es sichtlich schlecht, Übelkeit und schlimme Kopfschmerzen, die 
beiden ersten Symptome von der Höhenkrankheit. Ihre Freunde haben dann entschieden, dass das so nicht funktionieren kann und sind dann mit ihr zurück 
gefahren. So waren wir noch 9 Leute die dann auf 2 4WD Jeeps aufgeteilt wurden. Wir waren mit Boris und Cindy, einem französischem Pärchen, und Colin, 
einem Schweizer aus dem französischsprachigem Teil, in einem Auto. Das war super für mich, denn so konnte ich viel französisch reden. In dem anderen 
Auto waren ein Niederländer, Joep, ein schweizer Pärchen, Daniel und Sabrina, und ein Amerikaner/Philipino, Danny. Nach einem kurzen Frühstück haben 
wir uns dann auch schon auf den Weg gemacht, vorbei an wunderschönen Lagunen, Laguna Blanca und Laguna Verde. Die Laguna Blanca ist voll mit Borax, 
einem Mineral und offenbar verändert dieses den Gefrierpunkt von Wasser. Es gab nämlich viele Stellen die gefroren waren, allerdings war das Eis 
biegsam. Sehr interessant zu sehen. Als nächstes ging es zu Salvador Dalis Wüste. Diese heißt so weil sie sehr an die Bilder des Künstlers erinnert. 
Danach gab es einen Stop bei thermalen Quellen wo man sich in warmen Wasser ein bisschen entspannen konnte, und das 
ganz bei 4800 über dem Meeresspiegel! Blandine hat zu diesem Zeitpunkt angefangen sich schlecht zu fühlen. Kopfschmerzen und Appetitlosigkeit haben 
sich bei ihr eingestellt. Leider hat sich also die Höhe bei ihr bemerkbar gemacht und das hielt fast bis zum Ende der Tour an. Wirklich schade für sie 
aber sie konnte trotzdem die Landschaften genießen. Nach der Entspannung in den thermalen Pools gab es dann ein gutes Mittagessen und wir sind zu einem 
weiteren Höhepunkt gefahren. offiziell heißt es Geysir, aber ich bin mir nicht sicher ob es dort einen Geysir zu sehen gibt. Auf jeden Fall ist dort eine 
Fläche von vielleicht 100x100m mit sehr großer geothermaler Aktivität. Im Gegensatz zu Neuseeland ist dort nihts abgesperrt und man konnte ungestört 
an all den blubbernden und dampfenden Löchern vorbei gehen. Sehr beeindruckend und auch gefährlich. Dort sind wohl schon 3 Menschen gestorben, die zu 
unvorsichtig waren und in die bis zu 160 Grad heißen Schlammlöcher gefallen sind. Wir waren aber natürlich nicht so fahrlässig. Danach ging es zu einer 
weiteren Lagune, der Laguna Colorada. Wie der Name schon vermuten lässt handelt es sich hier um eine farbige Lagune, hauptsächlich rot. Das besondere 
hier sind aber die Flamingos, die zahlreich in der Lagune vorzufinden sind. Das ist glaube ich das erste Mal, dass ich Flamingos sehe. Dann mussten 
wir noch eine ganze weile fahren um zu unserem Hotel zu kommen. Alle im Auto haben die Augen zugemacht aber ich wollte so viel wie möglich von dieser 
fantastischen Landschaft sehen. Glücklicherweise hat mich der mangelnde Sauerstoff nicht so sehr beeinflusst. Ich glaube aber auch, dass ich als einziger 
wirklich bewusst auf meine Atmung geachtet habe. Nach einem langen Tag kamen wir dann nach SOnnenuntergang in unserem Hotel an. Man merkt die Höhe auch 
an der Temperatur, denn kaum ist die Sonne weg wird es wirklich kalt. Nach dem Abendbrot bei dem wohl Lama-Steak serviert wurde, ist dann auch jeder 
schnell in sein Bett verschwunden. Zeit sich auszuruhen. 
Der nächste Tag begann sehr entspannt mit einem guten Frühstück und Abfahrt vom Hostel um 9 Uhr morgens. Der erste Stop war Valle de Rocas, ein Ort 
mit bizarren Felsformationen. Darunter waren der WEltmeisterpokal und ein Kamel. Auf einen der größeren Felsen konnten wir dann auch rauf klettern. 
Alles ohne Sicherungen und so, das wäre in Europa nicht möglich gewesen. Als nächstes gab es eine weitere Lagune, die Laguna Negra und eine beeindruckende 
Schlucht. Und dann sind wir diesmal auch etwas früher in unserem Hotel angekommen. Das besondere an dem Hotel ist, dass es fast ausschließlich aus 
Salz gebaut ist. Nur die Bäder und die Küche sind nicht aus Salz. Leider war es aber etwas lieblos umgesetzt. Obwohl es alles aus Salz war hat man sich nicht 
wirklich wie in einem anderen Hotel gefühlt. Da der Tag heute deutlich kürzer war als gestern hatten wir alle in der GRuppe noch genügend Energie 
den Abend mit UNO zu verbringen, und dabei auch die ein oder andere Falsche bolivianischen Wein zu trinken. Solche Moment sind immer sehr schön und 
bleiben als besondere Reiseerfahrung erhalten. 
Der letzte Tag hat dann die absoluten Highlights bereit gehalten. Wir mussten schon richtig früh aus den BEtten, denn Abfahrt war um 5 hr 30. Das Ziel 
war es während des Sonnenaufgang in der Salar de Uyuni zu sein. Und was für ein Sonnenaufgang das war. Es hatte ein paar Tage zuvor geregnet und am 
südlichen Teil der Salzwüste ist man durch 5-20cm tiefe Salzlache gefahren. Das hat zu perfekten Reflektionen geführt. Und mit perfekt meine ich wirklich 
perfekt. Vor dem Sonnenaufgang haben sich nur die Lichter der anderen Autos und die Sterne gespiegelt aber mit dem ersten Sonnenlicht hat sich die 
gesammte Landschafte in dier Salzlache gespiegelt. So etwas habe ich noch nie gesehen und ich kam aus dem staunen gar nicht heraus. Der Himmel lag uns 
buchstäblich zu Füßen. Danach ging es weiter zu einer Insel inmitten der Salar. Und warum auch immer ist diese Insel vollbewachsen mit hunderten, wenn 
nicht tausenden, riesigen Kakteen. Das wäre schon spektakulär nur für sich, aber inmitten der größten Salzwüste der Welt ist es einfach unbeschreiblich. 
Nachdem wir ungefähr eine Stunde über diese felsige Insel inmitten des Salzmeeres gegangen sind gab es endlich Frühstück und wir sind weiter gefahren 
zu dem trockensten Ort der Salar. Dort hat das Salz, ähnlich wie bei sehr ausgetrockneter Erde, hexagon-förmige Flächen gebildet und dort ist es 
wo man fantastische Bilder schießen kann. Es gibt keinerlei Referenz für Entfernungen und so ergeben sich wunderbare Möglichkeiten für optische 
Illusionen auf Fotos. Blandine balanciert auf meinem Finger oder wir alle balancieren auf einem zwischen zwei Schuhen aufgespannten Schnürsenkel. 
Das war unendlich cool und wir haben bestimmt 90 Minuten dort verbracht bevor unser Fahrer Freddy deutlich gemacht hat, dass wir jetzt wirklich weiter 
müssten. Es gab nämlich noch den letzten Punkt der dreitägigen Tour abzuarbeiten, nämlich einen Zugfriedhof neben Uyuni. Das war neben all der grandiosen 
Landschaft der letzten Tage ein cooles urbanes Erlebnis. Mehrere über hundert Jahre alte Dampflokomotiven stehen da um langsam ihrem Ende entgegen zu 
rosten. Auch das hat wundervolle Fotomöglichkeiten geschaffen. Und so ging unsere sehr ereignisreiche Tour von San Pedro de Atacama zu Ende. Wir haben noch 
mit allen Leuten unserer Gruppe Nummern ausgetauscht und bestimmt sieht man sich auch nochmal wieder.


14. Mai 2019, Hostel Pacha, La Paz

Puh, was für drei Tage. Ein einfacher, nicht-technischer 6000m Gipfel, so wurde es angepriesen. Wir haben uns auf dieses Abenteuer eingelassen und 
es geschafft, 6088m, und es hat alles von uns abverlangt. Ich kann mich nicht erinnern, eine größere Anstrengung in meinem Leben bestanden zu haben. 
Aber von Anfang an, der erste Tag. Wir haben uns bei dem Büro von High Camp Lodge eingefunden, unsere Rucksäcke vorbereitet und unsere Mitstreiter 
kennen gelernt, Lars, einen Niederländer, und Gerard, einen Katalanen. Beide groß gewachsen und sehr schlacksig. Als wir alle fertig waren sind wir in 
den Minivan gestiegen, der uns bis zum Basecamp auf 4800m Höhe gebracht hat. Dort angekommen gab es ein gutes Mittag und wir haben all die Ausrüstung 
bekommen die wir brauchen. Wasserfeste Jacke und Hose, Handschuhe, Fleece-Jacke, Fleece-Hose, Helm, Taschenlampe, Schlafsack, Harnisch, Steigeisen und Eisaxt. 
Und nicht zu vergessen die Schuhe. Sehr klobige, wasserfeste Plastikstiefel. Wahrscheinlich die unbequemsten Schuhe die ich je anhatte, aber naja, da muss man durch.
Eine ganze Menge, aber das braucht es um einen Berg zu besteigen, selbst wenn es nur ein High-Altitude Trek ist. Nachdem wir alles sortiert haben ging 
es auch schon daran die Ausrüstung mal auszuprobieren. Wir sind ungefähr eine halbe Stunde zu einem Gletscher gegangen um eine kleine Einführung in die 
Nutzung der Steigeisen zu erhalten. Uns wurden 5 verschiedenen Arten des Gehens erklärt, abhängig von der Steilheit des Anstiegs auf Eis. So sind wir 
eine Weile auf dem Gletscher gegangen, zu einer Stelle wo es ungefähr 15m senkrecht nach unten ging. Dort haben wir uns abgeseilt. Für mich war das 
gar nicht so einfach, da man sich nach hinten lehnen muss, aber ich nutze ja immer gerne jede Gelegenheit um meine Höhenangst zu bekämpfen. Nachdem 
wir uns abgeseilt haben gab es dann di große Herausforderung des Tages, die 15m nach oben zu kletten. Wir haben 2 Eisäxte bekommen und dann ging es daran 
sich nach oben zu quälen. Das war wirklich hart, aber ich hatte auch nicht die beste TEchnik. Ich war zu nah an der Wand und habe zu kleine Schritte gemacht. 
Blandine hat sich dort deutlich besser geschlagen. Aber auch ich habe es nach oben geschafft. Meine Unterarme waren völlig erschöpft und während der letzten 
Meter hat die Kraft gefehlt ordentlich die Eisaxt zu halten. Da es mehrere Gruppen gab, die dort geklettert sind gab es nicht so viel Platz auf der 
Wand, aber am meisten sind auf jeden Fall die Cholitas aufgefallen, die in der Region auch als Guide arbeiten und in ihrer traditionellen Tracht ebenfalls 
die Eiswand hochgeklettert sind. Deutlich schneller als ich, möchte ich hinzufügen. Dafür war mein zweites Abeseilen schon deutlich besser. Man braucht eben 
nur Übung. Dann sind wir zurück zum Basecamp gegangen und haben viel Tee getrunken und auf das Abendessen gewartet. Mit Lars und Gerard haben wir uns super 
verstanden und wir konnten uns gut die Zeit vertreiben bei mehreren Partien \emph{Arschloch}, mit einer Menge an katalanischen Sonderregeln, aber das war super. 
Die Nacht war dann eigentlich sehr gut. Alle sind früh ins Bett, so kamen bestimmt 11 Stunden Schlaf zusammen. Die Höhe hat mir nicht wirklich Probleme 
gemacht aber ich bin trotzdem einige Male aufgewacht und musste dringend aufs Klo. Allerdings war ich zu faul aufzustehen und mich in die Kälte zu bewegen. 
Am nächsten Morgen gab es dann aber gleich einen richtigen Schreck. Blandine und ich wachen auf und ich nehme mein Handy in die Hand um zu schauen wie 
spät es ist. Dann sehen wir aber beide, wie es von meinem Handy raucht und es roch auch nach verbrannter Elektronik. In Angst, das aus irgendeinem Grund 
gerade mein Handy anfängt zu brennen habe ich es schnell ausgemacht. Dann haben wir auch gesehen, dass es nicht mein Handy war, welches rauchte, sondern 
meine Hand hat gedampft. Die Luft war so kalt und meine Hand war so warm durch den Schlafsack dass sie ganz stark gedampft hat. Der Geruch war aber 
trotzdem noch da. Dieses Rätsel hat sich dann aber auch schnell gelöst, als einer der anderen Leute etwas panisch in den Schlafbereich gekommen ist und 
gefragt hat ob sich jemand mit den großen Gaskartuschen auskennt, denn unten in der Küche würde eine brennen. Ich bin also schnell aufgestanden um mir 
das mal anzuschauen und in der Tat, der ganze obere Bereich der Gasflasche stand in Flammen. Ich bin also direkt nach oben gegangen um allen zu sagen, sie 
sollen schnell aus dem Haus raus gehen. Das ist nämlich schon ziemlich gefährlich. Es hat auch in dem ganzen BEreich um die Küche extrem nach dem 
Gas gestunken, wirklich gesund ist das also nicht. Wir sind also alle raus und haben uns in die Sonne gestellt, während unsere Guides und die Frauen von dem 
Basecamp sich um das Feuer gekümmert haben. Als alles wieder gepasst hat konnten wir wieder rein gehen, aber für Blandine war es schwierig, da es immer 
noch recht stark nach Gas gerochen hat und ihr das Kopfschmerzen bereitet hat. Sie hat als direkt vor der Tür nach draußen gefrühstückt. ABer nach 
einiger Zeit ging es bei ihr dann auch wieder. Den restlichen Vormittag haben wir dann alle entspannt und auf die Ankunft der Leute gewartet die während 
der Nacht Richtung Gipfel aufgebrochen sein sollten. Auf der Höhe der Basecamps hat es sehr viel geschneit, aber das hat nichts zu bedeuten für größere 
Höhen. Gegen Mittag kamen dann die ersten Leute an und wir haben erfahren, dass es niemand zum Gipfel geschafft hat. Es gab um Mitternacht, also als 
alle aufgestanden sind, einen großen Schneesturm und die Guides haben mal angetestet wie es aussieht aber schon auf 5400m Höhe sind sie bis zum Knie 
in Schnee versunken. Also haben die Guides gesagt es ist zu unsicher aufzubrechen. Das gab uns allen natürlich nicht wirklich viel Mut. Denn wir würden 
in weniger als 12 Stunden aufstehen und versuchen den Gipfel zu erreichen. Aber in den Bergen kann man das Wetter nur schwer vorhersagen und so konnten 
wir nur auf das beste hoffen. Wir haben all unsere Ausrüstung in unsere Rucksäcke gepackt und haben uns auf dem Weg in das High Camp gemacht, auf 5200m. 
Der Weg war nicht wirklich schwierig, wir haben ungefähr 90 Minuten gebraucht, aber es hat sich schon gezeigt, dass die Schuhe wirklich unbequem sind. 
Im High Camp angekommen gab es dann für uns nicht wirklich viel zu tun außer sich auszuruhen und viel Tee zu trinken. Eine Gruppe von einer anderen 
Agency war im gleichen Camp wie wir uns wir haben ein bekanntes Gesicht wieder getroffen. Tobi, der im gleichen AirBnB wie wir in San Pedro de Atacama 
war hat sich ebenfalls der Herausforderung gestellt. Wir haben dann die Zeit bis zum frühen Abendbrot wieder mit einigen Partien Arschloch verbracht. Nach dem
Abendbrot haben wir dann nur schnell unsere Rucksäcke für den morgigen Aufstieg vorbereitet und dann sind wir ins Bett gegangen. Der Wecker wurde auf um 
0 Uhr gestellt, denn um 1 Uhr sollten wir Richtung Gipfel aufbrechen. Es blieben nur etwas mehr als 5 Stunden Schlaf. Aber wirklich geschlafen habe ich 
überhaupt nicht, maximal eine halbe Stunde. Ich weiß nicht ob es die Aufregung oder die Höhe war. Als der Wecker geklingelt hat war dann aber fast alles 
auf Autopilot. Aufstehen, Sachen anziehen, auf Toilette gehen, Frühstücken. Das Wetter draußen sah gut aus, kaum Wind, es hat nicht geschneit. Zum 
Frühstück habe ich dann ein Brötchen mit Marmelade gegessen und Tee getrunken. Aber ich wollte nicht zu viel Tee trinken um nicht während des Aufstieges 
aufs Klo zu müssen. Mit etwas Verspätung sind wir dann um halb 2 aufgebrochen, unsere beiden Guides Felix und Eloy und wir 4. Draußen waren es ungefähr 
-5 Grad und auf dem Gipfel sollten es um die -10 Grad sein, durch den WInd aber gefühlt eher -20 Grad. Wir waren also dick angezogen. Wandersocken und 
extra dicke Thermosocken für die Füße, Leggings, Fleece-Hose und die Wasserfeste Hose für die Beine, Sportunterwäsche, Merinowolleshirt, Fleece-Jacke 
und die wasserfeste Jacke für den Oberkörper, für den Kopf gab es eine Art Haube, die den Hals und den ganzen Kopf plus Ohren bedeckt, so dass nur noch 
das GEsicht raus guckt. Zum Schluss dann noch die Schuhe, Gators, den Harnisch und den Helm mit Taschenlampe und wir waren bereit. Die ersten halbe Stunde 
brauchen wir noch keine Steigeisen und Eisaxt, aber man musste trotzdem aufpassen, den die Steine waren voller Schnee und sehr rutschig. Es war stockfinnster 
aber mit den Stirnlampen hat man zumindest gut sehen können wo man die nächsten Schritte machen wird. Nach der halben Stunde haben wir dann den Gletscher 
bzw die große Schneedecke erreicht die sich bis zum Gipfel erstreckt. Dort haben wir die Steigeisen angelegt und die Eisaxt raus geholt. Blande und ich 
haben Eloy als GUide bekommen und Lars und Gerard Felix. Zusätzlich wurden wir noch mit einem Seil aneinander befestigt. Eloy ist vorne gegangen, Blandine 
in der Mitte und ich hinten. Wir sind gut vorwärts gekommen, ich habe mich sehr fit gefühlt. DIe Höhe hat noch keine Auswirkungen gezeigt und es hatte 
etwas fabelhaftes nur im Licht der Stirnlampe sich durch diese steile Eis- und Schneewüste zu bewegen. Nach einiger Zeit haben wir ein großes Lichtermeer 
links gesehen, das war La Paz mit all den LIchtern, die sich weit unter uns im Tal befand. Viel Zeit um diese wundervolle Aussicht zu genießen blieb aber nicht, 
denn es gab den Gipfel zu erreichen. Nach 2 Stunden begannen dann plötzlich die Probleme bei Blandine. Sie hatte große Bauchschmerzen und ist häufig 
schmerzverkrümmt auf die Knie gegangen. Ich habe ihr die ganze Zeit gut zugeredet, "Schritt für Schritt Blandine!". Ich wollte ihr Mut geben, aber sie 
hat mehr und mehr verzweifelt. Bei ungefähr 5850m ist sie dann zu Boden gegangen, weil die Bauchschmerzen zu viel wurden. Sie wollte umdrehen und hat 
überhaupt nicht mehr daran geglaubt den Gipfel erreichen zu können. Eloy war auch schon bereit umzudrehen. Aber er kannte Blandine nicht so wie ich. 
Ich war mir sicher, dass sie die Kraft hat den GIpfel zu erreichen, nur die Bauchschmerzen waren das große Problem. Blandine hat dann das gemacht, was 
sich nicht mehr verhindern ließ und hat sich etwas abseits des Weges erleichtert. Das war nicht so einfach, da es recht steil war, aber Eloy hat mit 
seiner Eisaxt eine kleine flache EBene vorbereitet. Danach ging es Blandine deutlich besser, sie hatte keine Bauchschmerzen mehr aber es bedarf trotzdem 
meiner ständigen MOtivation, Schritt für Schritt, damit sich den Mut gefunden hat weiter zu machen. Wir waren nicht mehr weit weg, aber das steilste 
Stück lag noch vor uns. Ich habe auch die Erschöpfung gespürt aber ich war motiviert und hatte nur den Gipfel im Kopf. Ich wollte ihn unbedingt erreichen. 
Es wurde langsamer heller und man hat mehr von der Umgebung gesehen. Und auch den Gipfel konnten wir sehen, noch ungefähr 150m über uns. Der WEg dorthin 
war sehr steil und hat sich im zick zack die BErgwand nach oben gewunden. Das Ziel war so nah. Blandine war komplett an ihrem Limit, sie hat überall 
gefroren, ihre Hände waren schon eine Lila Farbe angenommen und haben stark geschmerzt. Der Guide hat die gerieben und ihr gesagt sie soll stark in die 
Hände klatschen. Er hat ihr auch seine Handschuhe gegeben, weil diese besser sind als die, die wir bekommen haben. Viel geholfen hat es glaube ich nicht 
aber Blandine ist stark und war nicht bereit so kurz vor dem Ziel aufzugeben. Die letzten 5 Minuten vor dem Gipfel waren dann auch für mich richtig 
schwer. Ich bin ständig an dem steilen Schneehang abgerutscht aber am Ende haben wir es geschafft! WIr haben es geschafft, wir waren auf dem Gipfel des 
6088m hohen Huayna Potosi. Blandine konnte es nicht glauben und die Emotionen haben sie übermannt und die Tränen sind geflossen. Ich war einfach nur 
glücklich. Herausforderung bestanden. Die Aussicht war auch phenomänal. Aber die Aussicht war wirklich nebensächlich. Hauptsache auf dem Gipfel. 
Von dem High Camp waren es 3.1 Kilometer und 900 Höhenmeter. Klingt nicht viel, aber die Höhe und der dadurch fehlende Sauerstoff machen ich schon bemerkbar. 
Wir haben 5 Stunden und 30 Minuten gebraucht. EIne sehr gute Zeit insbesondere wenn man bedenkt welche Schmerzen Blandine hatte. Aber jetzt hieß es 
wieder nach unten gehen. Das geht natürlich deutlich schneller aber unsere Kraftreserven waren natürlich nicht mehr voll. Aber jetzt konnten wir sehen, 
was wir während des Aufstieges aufgrund der Dunkelheit verpasst haben. Ein Schneeparadies mit steil abfallenden Flanken, teilweise nur einige Meter 
an tiefen Gletscherspalten vorbei. Wahrscheinlich war es ziemlich gut, dass wir beim Aufstieg nicht viel sehen konnten, so hat man sich nur auf die 
nöchsten Schritte konzentrieren können uns musste keine Angst haben die steilen Abhänge abzurutschen die direkt neben uns waren. An diesen Abhängen 
konnte man immer wieder kleine Schneekugeln sehen, die hinunter rollten und dabei schöne symmetrische Spuren im Schnee gelassen haben. Nach etwas mehr 
als 2 Stunden waren wir wieder im High Camp wo Lars und Gerard schon auf uns gewartet haben. SIe waren die ersten auf dem Gipfel und schon eine Weile 
zurück. ABer auch die beiden waren völlig erschöpft und hatten sich schon ins Bett gelegt um noch etwas zu schlafen. TObi war auch schon zurück. Er 
hatte das alles etwas unterschätzt und hat bei ungefähr 5500m erschöpft aufgegeben und ist umgedreht. Für uns gab es leider nicht viel Zeit zum Ausruhen, 
inn etwas weniger als 1 Stunde mussten wir nämlich Richtung Basecamp aufbrechen. WIr haben also nur kurz eine SUppe gegessen und dann unseren Rucksack 
gepackt. Der WEg zurück zum Basecamp war dann nochmal Richtung anstrengend, mit dem ganzen Gewicht auf dem Rücken. Blandine war schon völlig erscöpft 
aber irgendwie haben wir es geschafft. Und dann ging es mit dem Bus zurück nach La Paz. Was für eine Erfahrung, was für einer Herausfoderung. Jetzt blicken 
wir mit viel Stolz uf unsere Leisung zurück aber erstmal haben wir beide keine Lust uns nch einmal so quälen zu müssen. 

Bevor wir uns dieser großen Herausforderung gestellt haben sind wir am Tag zuvor die Death Road mit Mountainbikes hinuter gefahren. Das ist eine der
Hauptaktivitäten der Touristen in La Paz. Die Death Road hat ihren Namen nicht von ungefähr. Über viele Jahre sind dort viele Unglücke passiert, weil 
die Sraße nur eine Dirt Road  und ungesichert ist. VIele LKWs mussten über diese Sraße fahren, die teilweise nur 2.5m breit ist und man bis zu 600m 
fallen kann wenn man nicht auf der Straße bleibt. Seit einigen Jahren gibt es eine neue uns sicherere Straße und die Death Road ist jetzt hauptsächlich 
ABenteuerspielplatz für Touristen. Aber gefährlich bleibt es trotzdem. Im Januar oder Februar diesen Jahres ist ein Neuseeländer zu unaufmerksam gewesen 
und hat eine Rechtskurve verpasst und ist in seinen Tod gestürzt. Das wollten wir natürlich vermeiden. Zu Beginn sind wir 22km auf einer asphaltierten 
Straße bergab gefahren. Es ging ununterbrochen nach unten und so hat man schnell mehr als 55 Km/h erreicht. Blandine war etwas vorsichtiger aber das ist 
auch besser so. Man soll ja nicht mit Angst fahren sondern das auch genießen können. Diese Strecke ist zum Aufwärmen gedacht. Danach ging es dann auf die 
Death Road. Und pünktlich zum Beginn der Death Road sind Wolken und Nebel aufgezogen, dass man vieleicht nur 10m weit guclen konnte. Es war also große 
Vorsicht geboten. Es ging nicht mehr ganz so steil hinunter wie bei der asphaltierte Strecke aber es war deutlich mehr Aufmerksamkeit geboten, da es 
viele große Steine auf dem WEg gibt, an denen man sehr einfach stürzen konnte. Aber es hat Spass gemacht mit dem gut gefederten Mountainbike nach unten 
zu rasen. Die größte Anstrengung war in den Händen und Unterarmen zu spüren, durch das ständige Bremsen und die Vibrationen. Am Ende sind wir aber alle gesund 
unten angekommen. Insgesamt waren es 64 Kilometer auf dem Fahrad und wir sind von 4700m auf 1200m gefahren. Am Zielort gab es dann ein wohlverdientes 
Bier und ein leckeres Buffet.

DIe Fart von Uyuni nach La Paz war auch nicht ohne. Wir dachten wir würden einfach in den Nachtbus steigen und in der Früh in La Paz angekommen. Nachdem 
ich Bumblebee im Bus geschaut habe, habe ich mich dann auch schlafen gelegt nur um einige Stunde später von Blandine geweckt zu werden. Sie war etwas 
panisch und ich konnte stehen warum. Der Bus stand auf der Straße und es gab Feuer direkt neben uns und viele Menschen sind mit Taschenlampen rum gelaufen. 
Es wurde im Vorfeld gesagt, dass eine Straße blockiert ist und wir mit ein bisschen Verspätung rechnen müssen, aber ich habe nicht etwartet, dass Autoreifen 
auf der Straße verbrannt werden. Aber naja, uns ist nicht passiert und wir sind gut in La Paz angekommen. Dann sind wir mit dem Cable Car zu unserem Hostel 
gefahren. Ein U-Bahn-System wäre in La Paz unmöglich, weil die Stadt quasi an einem Berghang existiert. Das Cable Car ist die perfekte Alternative und 
bietet wundervolle Aussichten über die Stadt. Um den Tag zu Nutzen haben wir noch eine Stadtführung gemacht. WIe auch schon in den anderen Städten 
war das super um einen guten Überblick über das Leben in der Stadt zu bekommen. Das Gefängnis mitten in der Stadt wo die INsassen Miete für ihre Zelle 
bezahlen müssen, die großen Märkte der Stadt und die Traditionen der indigenen Bevölkerung. Das war gut zu sehen im Witches Market, wo man tote 
Llama-föten kaufen konnte um sie Pachamama zu opfern. Das ist notwendig wenn man beispielsweise ein Haus baut. Ein bisschen freaky, aber nichts gegen 
die Urban Legend, dass für besonders große Gebäude Menschenopfer notwendig wären. Man hat wohl in den Fundamenten größerer Gebäude Spuren von menschlicher 
DNA gefunden. Ziemlich gespenstig und es wurde uns von dem GUide sehr eindrücklich gewarnt nicht so viel zu feiern, dass man auf der Straße einschläft, 
weil man nicht weiß was passieren kann. 


16. Mai 2019, Huaylusive Hostel, Puno

Wir sind in Peru angekommen. Gestern haben wir den Bus von La Paz nach Puno genommen mit einem längeren Stop in Copacabana, am Titicaca-See. Dort haben 
wir eine kleine Bootstour zur Isla del Sol gemacht. Nichts spektakuläres aber ein guter Zeitvertreib um auf den Bus nach Puno zu warten. WIr sind ein 
bisschen über die INsel gewandert und haben dabei eine Fotomöglichkeit mit einem Alpaca gefunden und einen kleinen bolivinaischen Jungen der wohl so dringend 
auf Toilette musste, dass er es nur bis zum Einfang des Restaurants geschafft hat und dort völlig ohne Scham auf die Treppen gepinkelt hat. 



Bolivien, wir waren nur etwas länger als eine Woche hier aber wir haben so viel erlebt. Mit der Salar de Uyuni eines der großen Highlights unserer Reise 
und mit dem Huayna Potosi die wohl größte Herausforderung unseres bisherigen Lebens. Das Land ist deutlich ärmer als Chile und entspricht viel eher 
den Vorstellungen die ich von Südamerika hatte. Viele Frauen tragen noch die traditionelle indigene Kleidung und wie auch in Chile gibt es viele Straßenhunde. 
Auffällig ist auch, dass viel gebaut wird, aber die wenigsten GEbäude wirklich fertig aussehen. Auch die Duschen überzeugen nicht wirklich. Das heiße 
Wasser wird elektrisch bereit gestellt, innerhalb des Duschkopfes. SO richtig funktioniert das aber nicht, und so gab es nicht viele warme Duschen in diesem 
Land, was wirklich schade ist, denn in der Höhe wird es wirklich kühl. Aber wir werden dieses Land trotzdem in guter Erinnerng behalten. Wir haben 
hier so vieles außergewöhnlich erlebt!


\chapter{Peru}

25. Mai 2019, The Grasshopper Hostel, Cusco 

Wir sind in Cusco, der alten Inka Hauptstadt. In Quechua, der Sprache der Inka, bedeutet Cusco Nabel der Welt und für die Welt der Inka war es das 
Zentrum. Die Stadt ist UNESCO Weltkulturerbe und man merkt dies auch an den wundervoll restaurierten und erhaltenen Gebäuden. Insbesondere die Inkamauern 
stechen ins Auge, mit ihren perfekt aufeinander angepassten großen Steinen. Den ersten Tag haben wir wieder mit einer Standrundführung begonnen, die ich 
nicht so gut fand wie die vorherigen Rundführungen. Dann haben wir uns noch mit Joep getroffen, einem unserer Mitreisenden von der Salar de Uyuni Tour. 
Am Tag darauf haben wir es ruhiger angehen lassen. Wir sind zu einem Museum gegangen und haben die weiteren Tage geplant. Die waren nämlich wieder 
deutlich aktiver. 
Zuerst sind wir zum Rainbow Mountain gefahren. Das geht nur über eine Tour, die uns gegen 4 Uhr morgens vom Hostel abgeholt hat. Das musste so früh 
geschehen, damit man vor den Massen ankommt, die jeden Tag zu dieser Attraktionen strömen. Nach einem Frühstück wurden wir dann abgesetzt und mussten 
noch ungefähr 45 Minuten bis zum dem Viewpoint auf 5200m Höhe wandern. Für Blandine und mich war das natürlich kein Problem, nachdem wir den Huayna Potosi 
bestiegen haben, aber die anderen Leute haben sich deutlich schwerer getan und haben sich teilweise ein Pferd gegönnt, auf dem sie fast bis nach ganz oben 
getragen wurden. Die Aussicht auf den Rainbow Mountain war dann wieder spektakulär. Es ist faszinierend zu sehen, wie sich diese Streifen unterschiedlicher 
Farbe auf beiden Hängen des Berges bilden können. Oben haben wir eine Weile ausgeharrt und die Aussicht genossen. Für diejenigen die sich noch fit genug 
gefühlt haben gab es eine weitere Möglichkeit, nämlich das nahegelegene Red Valley, zu besichtigen. Wir haben uns das natürlich nicht nehmen lassen und 
auch diese Aussicht war wunderschön. Und das beste war, kaum andere Touristen sind dort hingegangen, obwohl es nur 20 Minuten vom rainbow Mountain entfernt 
ist. Völlig unverständlich. Danach sind wir zurück zum Van gegangen und nach einem Mittagsbuffet ging es zurück nach Cusco. Das eigentlich Highlight unseres 
Aufenthaltes wartete nämlich noch auf uns. 
Der Salkantay-Trek! Die meisten Touristen nehmen einen völlig überteuerten Zug um Machu Picchu zu erreichen, etwas abenteuerlustigere buchen den Inca-Trail, den 
beliebtesten Trek der Welt. Dieser ist aber nur mit Guide über eine zugelassene Agency erlaubt zu gehen. Die etwas weniger touristische und landschaftlich 
schönere Alternative ist der Salkantay-Trek. Auch hier bevorzugen die meisten Touristen eine gebuchte TOur, da sie so ihr Gepäck nicht tragen müssen, das wird 
von einer VIelzahl von Mulis erledigt. Das beste ist aber, man kann den Trek auch Solo gehen, also ohne GUide. Und so haben das Blandine und ich gemacht. Im 
Vorfeld haben wir alles eingekauft was wir brauchten. Hauptsächlich Pasta, Sandwiches und Riegel, damit wir nicht verhungern. Wir sind in aller früh, gegen 5 
Uhr von Cusco aus aufgebrochen, mit einem Collectivo nach Mollepata. Dort saßen wir 3 Stunden lang eng zusammen gepresst mit 10 Peruanern beisammen. 
In Mollepata angekommen haben wir uns auch gleich auf den Weg gemacht. DIe erste Etappe sind ungefähr 24 Kilometer und von 2900m auf 3900m hoch. Viele 
skippen teile von dem ersten Tag und lassen sich noch ein ganzes Stück mit dem Auto fahren, weil es landschafltich nicht so schön sein soll aber wir empfanden 
das überhaupt nicht so. Das wunderschöne Andenpanaroma war von dem ersten Augenblick an zu genießen. Besonders als sich vor uns eine riesige Bergwand aufgetürmt 
hat. WIr waren uns sicher, dass das der Salkantay sein muss, der namensgebende Berg des Treks. Kurze Zeit später gab es aber eine noch schönere, noch imposantere 
Bergwand und das war dann wirklich der Salkantay. Nach 7 Stunden wandern sind wir dann am Zielort der ersten Etappe angekommen und haben uns einen Zeltplatz 
gesucht. Das Zelt haben wir schnell aufgeschlagen um uns noch auf den Weg zum See Humantay zu machen. Das eigentliche Highlight des ersten Tages. Dieser See 
ist noch einmal ungefähr 300 Höhenmeter und eine Stunde vom Zeltplatz entfernt gewesen. Auch dieser See ist einfach wunderschön gewesen. Das klare Wasser und 
der sich auftürmende Berg haben schöne Fotomotive ergeben und wenn man wie wir noch ein bisschen weiter nach oben klettert hat man eine schöne Sicht von oben 
auf den See. Dann ist aber auch schon die Sonne hinter den Berg verschwunden und es wurde sofort merklich kälter. Das ist auch keni Wunder auf 3900m Höhe. WIr 
sind also schnell zurück zum Zelt um unser Abendbrot, Nudeln, vorzubereiten. Es wurde schon richtig kalt und wir haben alles angezogen was wir hatten. Aber wir hatten
eine atemberaubende Aussicht auf den Salkantay während unsere Nudeln im heißen Wasser vor sich hin kochten. Der zweite Tag sollte dann der anstrengendste des 
gesamten Treks werden. Wir mussten knapp 700m nach oben wandern. Bei dieser Höhe wird die Luft dann schon dünn und wir hatten ja auch nicht wenig Gepäck dabei, 
aber das hat uns nicht daran gehindert die ganzen Gruppen mit ihren Guides und Daypacks locker zu überholen. Der WEg führt auf einen Pass direkt am Salkantay, so dass man 
das GEfühl hatte, fast den Gipfel berühren zu können. Am Pass selber war dann richtig viel los, extrem viele Gruppen haben sich dort eingefunden und sich gegenseitig 
beglückwünscht diesen hohen Pass erreicht zu haben. Wir sind aber nicht in der Menge geblieben sondern noch 10 Minuten Richtung Berg über große Steine gewandert, 
um uns ein ruhigeres Plätzchen für einen kleinen Snack zu suchen. Auch wussten wir, dass es dort eine Lagune gibt, die wir uns ansehen wollten. Und wir 
wurden belohnt. Dieser Ort rechtfertigt wahrscheinlich National Geographics Einschätzung, dass der Trek einer der 25 schönsten der WElt ist. Das Erreichen 
des Passes war aber noch nicht einmal der halbe Tag, es gab noch 11 Kilometer bis zum nächsten Campingplatz, und fast 2000m nach unten. Gerade zum Ende wurde 
es ziemlich anstrengend und wir waren froh als wir am Ziel angekommen waren. Aber die Landschaft während des Weges war etwas, was ich noch nie gesehen habe. 
Die schneebedeckten Berge haben wir hinter uns gelassen, aber die Berghänge waren immer noch extrem steil, fast senkrecht und dicht von einem Dschungel 
bewachsen. Es ist schwer zu glauben, dass Bäume an solchen Wänden wachsen können. Man spricht von der senkrechten Welt der Anden und es stimmt, soweit das Auge 
reicht sieht steil abfallende Wände von Schluchten. Am dritten Tag gab es einen ruhigeren Tag. Ungefähr 18 Kilometer und 900m nach unten. Der Weg führte entlang 
der Schlucht ohne große Highlights. Aber wir konnten ein bisschen den ganzen Gruppen entfliehen, weil die meisten mit dem Bus zu den heißen Quellen 
gefahren sind. Das haben wir ausgelassen, um uns kürzlich entdeckte Ruinen am folgenden Tag anzuschauen. Am letzten Tag sind wir dann zu diesen Ruinen 
gegangen, von denen man einen schönen Blick auf die Berge hatte, in denen Machu Picchu liegt. Machu Picchu war nicht wirklich zu sehen, aber man konnte 
einige der typischen Terassen erkennen und der Ort an dem diese Stadt erbaut wurde lässt einem schon den Atem stocken, inmtten steilster Berge. Aber davon 
sollten wir am folgenden Tag mehr erfahren. Wir sind also von den Ruinen weiter nach Aguas Calientes gefahren. DIe letzten 11 Kilometer ist man entspannt 
entlang von Gleisen gegangen bis man in der Stadt war. Dort waren wir wirklich froh den Trek erfolgreich abgeschlossen zu haben. 78 Kilometer in 4 Tagen ist schnon 
ein ganz schönes Programm und wir haben es in unseren Beinen gespürt. Aber dafür haben wir uns zum Abendbrot etwas gegönnt was in Erinnerung bleibt. Das bisherer 
beste peruvanische Essen, perfekt zubereitetes Alpaca. 
Am nächsten Tag hieß es dann wieder früh aufstehen, unser Ticket für Machu Picchu war für um 7 Uhr morgen und vorher mussten wir noch die Inkatreppen 
empor steigen. Es heißt man braucht eine Stunde und Blandine und ich sind in 35 Minuten hoch geeilt. Und dann waren wir da, Machu Picchu, eines der 7 
modernen Weltwunder. Und man kann nicht leugnen, dass es etwas magisches hat, diese Stadt inmitten der Berge. Aber, das beeindruckendste sind nicht die Ruinen 
an sich, sondern die Natur in der es eingebettet ist. Daher sind auch die Aussichten von oben auf Machu Picchu die schönsten, denn so hat man im Blick, 
was diesen Ort auszeichnet, die Berge. Wir haben insgesamt etwas weniger als 3 Stunden dort verbracht und haben es wirklich genossen. Aber da die Erwartungen 
recht groß waren muss ich doch zugeben, dass ich ein kleines bisschen enttäuscht war. Aber gesehen haben muss man es natürlich trotzdem. Nachdem wir die Treppen 
wieder hinunter gegangen sind, mussten wir unser Gepäck vom Htel holen und uns dann wieder auf den Weg machen, 11 Kilometer die Gleise entlang um einen 
Bus zurück nach Cusco zu nehmen. Denn den überteuerten Zug wollten wir natürlich nicht bezahlen.

5. Juni 2019, Grenze Peru - Ecuador

Unsere Zeit in Peru ist schon wieder vorbei. Aber nach Machu Picchu haben wir noch viel erlebt. VOn Cusco sind wir nach Arequipa gefahren, wo wie uns 
eines der größten Kloster der Welt angeschaut haben, Santa Catalina. Das ist wie eine Stadt innerhalb von Arequipa und war wirklich schön. Kleine Gassen 
mit vielen schönen Innenhöfen und kräftigen Farben, hauptsächlich blau und rot. Wir haben einen guten Einblick in das Leben der Nonnen bekommen die dort 
über Jahrhunderte gelebt haben. Ursprünglich hatten wir geplant auch den Colca-Canyon zu besichtigen, die zweittiefste Schlucht der Welt. Aber wir 
waren etwas müde und wollten uns lieber ausruhen, der Salkantay Trek war nämlich doch recht anstrengend und wir hatten nicht sehr viele geruhsame Nächte. 
Wenn wir die Schlucht hätten besuchen wollen wäre es wieder eine sehr kurze Nacht geworden und so haben wir anstelle einfach einen Ruhetag eingelegt. Das 
hat aber wirklich gut getan. Nach Arequipa ging es weiter nach Nasca, weltberühmt für die mysteriösen Linien die in die Wüste gemalt wurden. Um dieses 
Weltkulturerbe wirklich sehen zu können gibt es nur eine Möglichkeit, einen FLug. Den haben wir also gebucht und so konnten wir eine halbe Stunde lang 
viele verschiedene Figuren bewundern. Am eindrucksvollsten waren die Spinne, der Kondor und der Kolibri, aber auch der Hund, der Astronaut, der Baum 
und viele andere waren wirklich schön. Neben den Linien gibt es allerdings in Nasca überhaupt nichts zu sehen und wir sind nach einer Nacht gleich weiter 
nach Huacachina gefahren, einer Oase. Das ist die erste Oase die ich in meinem Leben sehe und das ist schon cool, mitten in der Wüste gibt es einen kleinen 
See voller Palmen. Die DÜnen ragen hoch in den strahlend blauen Himmel. Wir haben dort 2 Dinge unternommen. Zuerst sind wir zu einem Weingut gefahren. Dort 
wird auch Wein produziert, aber hauptsächlich das Nationalgetränk Perus, Pisco. Diese Region ist bekannt für seinen Pisco, da die Bedingungen, viel viel Sonne, 
optimal für die Weintrauben sind. Sie haben einen besonders hohen Zuckergehalt und das führt zu besonders viel Alkohol im Pisco. Es gab auch eine Verkostung 
und so konnten wir viele verschiedene Pisco-Sorten probieren. Das hat Blandine besonders gut gefallen. Das eigentliche Highlight war dann aber eine Sandbuggy 
Tour mit Sandboarden am Nachmittag. Wir sind die DÜnen entlang gefahren und das Ziel des Fahrers war es möglichst viel Angst unter den MItfahrenden zu verbreiten. 
Wahnsinnig schnell ist er über den Sand gerast, ein bisschen driften hier und da, und vor allem steile Dünen hinunter. Blandine hat fast ununterbrochen geschrien, 
aber sie war nicht die einzige. Der Fahrer weiß natürlich was er macht und allen hat es Spass gemacht. Wir waren inmitten der Wüste und die Sandboards wurden 
raus geholt. Die ersten Dünen waren noch recht klein und es hat nich viel Überwindung gekostet sich auf das Sandboard zu legen und Kopf voran die 
steile Düne hinunter zu rutschen. Aber dann wurden die Dünen größer, und ich meine wirklich größer. Ich glaube Blandine ist nur runter gerutscht um nicht 
als Angsthase da zustehen. Aber es ist ihr nicht zu verübeln. Die letzte Düne ging extrem steil und mindestens 150 Meter nach unten. Da kostet es schon 
einige Überwindung, auch wenn man etwas mit seinen Füßen bremsen kann. Ich habe meine Füße schön in der Luft gehalten um möglichst viel Geschwindigkeit 
aufzunehmen aber meine Unterarme haben zu spüren bekommen. Im Auslauf der Düne wird es nämlich etwas uneben und aufgrund des hohen Tempos gibt es 
ziemlich viele Schläge durch das Board auf den Körper. An beiden Unterarmen habe ich mich aufgeschürft und blaue Flecke bekommen. Alles nicht schlimm, 
aber das war schon ziemlich adrenalingebunden. Nach Huacachina sind wir nach Paracas gefahren, einem kleinen Fischerdorf, welches für die vorgelagerten 
Inseln bekannt ist. Dort sind Menschen mittlerweile nicht mehr erlaubt und es gibt eine immense Anzahl an Vögeln, um die 150000, die neben anderen Tieren 
wie Seelöwen und Pinguinen diese Inseln bewohnen. Die Bootstour dorthin war aber nicht so cool wie erhofft. Aber ich habe zum ersten Mal in meinem Leben 
Pinguine außerhalb eines Zoos gesehen, gelohnt hat es sich also trotzdem. 
Nach Paracas ging es auf zur letzten Station Perus, Lima der Hauptstadt. Mein Kumpel Andre hat peruanische Wurzeln und hat für uns seine Cousine 
gefragt ob wir bei ihr schlafen könnten. Diana und ihr Ehemann Marco haben sofort zugesagt und so hatten wir eine wundervolle Erfahrung in Lima. Nach 
all der Zeit in günstigen Hostels waren wir mal wieder in einem richtigen Zuhause, und es hat gut getan. Ein richtiges Bett, eine gute Dusche und 
zwei mega nette Hosts. Wir haben uns wirklich wohl gefühlt und hatte eine gute Base die Hauptstadt zu erkunden. Die beiden Stadtviertel Barranco und 
Miraflores lagen genau vor der Haustür und den ersten Tag haben wir damit verbracht dort ein bisschen entland zu spazieren. Durch viele Parks und entlang 
den Klippen auf denen Lima erbaut ist. Am zweiten Tag haben wir dann das Zentrum erkundet, mit all den Kolonialbauten aus spanisher Zeit. Das allen 
war sehr schön aber das Highlight LImas war auf jeden die Zeit die wir mit Marco und Diana verbringen konnten. 



Peru, ein Land mit dem ich vorher nur Machu Picchu verbunden haben war wirklich eine schöne Überraschung. Das Hochland der Anden und die Wüste waren 
wunderbare Natur und die Geschichte der INka und deren Eroberung sind wirklich faszinierend. Allerdings war Peru auch das Land, welches wir am touristischsten 
bereist haben, da wir all unsere Busfahrten über Peru Hop gebucht haben waren wir quasi ständig von Touristen umgeben. Das hat es für uns deutlich 
einfacher gemacht, wir mussten keine Busse buchen etc. Aber das hat das Reisen natürlich auch anders gestaltet. Glücklicherweise haben wir in Lima durch unsere 
Hosts Bekanntschaft mit Peruaners gemacht und so einen Einblick in das peruanische Leben bekommen. 


\chapter{Ecuador}

12. Juni 2019, Hostel Rosita, Latacunga

Ecuador, ein Land von dem ich vorher keine große Vorstellung hatte. Mittlerweile sind wir aber auch schon eine Woche hier und ich muss sagen, es gefällt 
mir wirklich gut. Die Fahrt von Lima war sehr lang und ermüdend, 30 Stunden im Bus. Angekommen sind wir in Guayaquil, der zweitgrößten Stadt Ecuadors. 
Dort haben wir aber nur eine Nacht verbracht, bevor wir mit dem Bus nach CUenca aufgebrochen sind. Und diese Stadt war wirklich eine sehr schöne Überraschung. 
Alles war sehr gepfelgt, sehr sauber und überall im Stadtzentrum schöne koloniale Gebäude. Was herausragt ist aber die neue Kathedrale mit ihren blauen Kuppeln. 
Gerade während der Nacht ist das wirklich eine wunderschöne Ansicht. Cuenca ist aber nicht nur für seine wunderschöne Architektur bekannt sondern auch 
für die Panama-Hüte. Die kommen nämlich nicht aus Panama sondern aus Ecuador. Wir sind in ein Museum für diese Hüte gegangen um uns den Herstellungsprozess 
anzuschauen und wir haben die Chance gleich genutzt auch für uns beide einen Hut zu kaufen. Die sind alle wirklich sehr schick aber an meinem Kopf sieht das 
für mich natürlich noch etwas ungewohnt aus. Aber ich denke ich kann man schnell daran gewöhnen. Ein anderes Highlight dieser Stadt war kulinarischer 
Natur, Hornado de Cuenca. Das ist ein bischen wie ein Spanferkel, nur dass es ein ausgewachsenes Schwein ist. Zu finden ist die Köstlichkeit auf den lokalen 
Märkten, dort liegen die Schweine groß auf einem Tisch und meistens eine alte Dame nimmt die Bestellungen entgegen. Das Fleisch dann direkt aus dem Fleisch 
herausgenommen und nochmal kurz auf einer Platte erwärmt. Serviert wird es mit einer art Kartoffelknödel und Salad. Absolut köstlich und eine der besten Mahlzeiten 
die ich in Südamerika genießen konnte. 
Von Cuenca sind wir dann nach Latacunga gefahren. Hier haben wir die letzten 3 Tage einen sehr schönen Trek unternommen. Angefahren am Krater des Quilotoa 
sind wir ungefähr 40 Kilometer durch die Andenlandschaft gewandert die gerade noch so für die Landwirtschaft genutzt werden kann. So war es eine wirklich 
tolle Landschaft durch die wir gewandert sind. Felder scheinen an fast senkrechten Wänden angelegt zu werden, sodass man sich wundert, wie auf diesen 
Feldern wirklich gearbeitet werden kann. Wir sind dementsprechend an vielen kleinen Dörfern vorbei gekommen und haben so einen kleinen Eindruck von dem 
ländlichen Leben der indigenen Bevölkerung Ecuadors gesehen. Das landschaftliche Highlight war aber der Krater direkt am Anfang der Wanderung. Wir sind 
ungefähr 3 bis 4 Stunden entlang des Kraters gewandert und hatten so die ganze Zeit eine schöne Aussicht auf den beeindruckenden Kratersee. Trotz des nicht 
optimalen Wetters, es hat immer wieder für einige Minuten kurz geregnet, konnten wir so die wohl letzte mehrtägige Wanderung unserer Weltreise genießen. 


20. Juni 2019, bei Pedro's Eltern, Quito

Der Amazonas Regenwald! Blandine und ich haben 5 Tage und 4 Nächte im größten Dschungel der Welt verbracht und wir waren durchgehend begeistert. 
Wir sind mit dem Nachtbus von Quito nach Coca gefahren, einer relativ großen Stadt die aufgrund der Ölindustrie im Dschungel erbaut wurde. Dort 
wurden wir auch gleich von starkem Regen begrüßt. Es schüttete wie aus EImern während wir die 4 Stunden totschlagen mussten bis wir von unserem Guide 
abgeholt wurden. Die Straßen der Stadt waren komplett überflutet und das Taxi welches uns zum Treffpunkt gebracht hat musste ganz schön kämpfen um 
durch die Wassermassen zu kommen. ALs wir von unserem Guide abgeholt wurden hat es aber aufgehört zu regenen und die nächsten 2 Stunden sind wir dann 
weiter in den Dschungel gefahren, bis zu dem Shiripuno RIver. Dort sind wir dann in ein Canou gestiegen, welches uns in 3 Stunden flussabwärts zur 
Shiripuno Lodge gebracht hat. Ungünstigerweise hat es genau zu dem Zeitpunkt wieder angefangen zu regnen, und nicht einfach zu regnen, sondern es hat 
wie aus Eimern geschüttet. Nach einer halben Stunde waren wir trotz Regenjacke komplett durchnässt. In den Schuhen stand das Wasser und auch in den 
Ärmeln meiner Jacke hat es sich gesammelt. SO konnten wir leider nicht viel von dem uns umgebenden Dschungel genießen sondern haben einfach nur die Zeit 
ausgeharrt bis wir endlich in der Lodge angekommen sind. Dort haben wir erst einmal geduscht und abgetrocknet und neue Klamotten angezogen. Dann haben 
wir bis zum Abendbrot entspannt und unseren Guide Omar besser kennen gelernt. Er kommt aus einem DOrf welches am Napo River liegt, dem größten Fluss der 
Region. Das Abendbrot haben wir dann etwas später genossen, und wie alle Mahlzeiten während der kommenden 4 Tage war es wirklich ausgezeichnet. EIne 
Supper zu Beginn, dann eine Hauptspeise und ein Dessert. Nicht schlecht dafür, dass man mitten im Regenwald ist. Auch das Frühstück und Mittagessen waren 
immer hervorragend mit mehreren Gängen und Früchten. DIe Lodge war sehr simpel gehalten aber vollkommen ausreichend. Strom wurde nur für das Kochen von einem 
GEnerator bereitgestellt und gegessen wurde bei Kerzenlicht. Die Laute des Dschungels wurden mit anbrechender Nacht immer lauter und es hat schon etwas 
befremdliches so in der Natur zu sitzen. Natürlich nicht für Omar, für ihn ist es das Zu Hause. Aber gerade Blandine musste sich erst einmal daran gewöhnen 
und hatte etwas Angst sich in der Dunkelheit zu bewegen. Aber mit jedem weiteren Tag hat sie sich immer wohler gefühlt. Der nächsten Morgen begann früh 
um 6:30 mit einem ausgezeichneten Frühstück. Frisch gepresster Saft, Toast mit Käse oder Marmelade und einem Spiegelei. Das war aber auch notwendig, denn vor 
uns lagen fast 6 Stunden Wanderung durch den dichten Dschungel. Omar und Eduardo, unser zweiter Guide vom Stamm der Huarani, haben uns begleitet. Eduardo 
ist ein Experte im Nachahmen von Tierlauten. Immer einige Sekunden nachdem er den Laut eines Vogels gepfiffen hat kam die Antwort aus dem Dschungel. Auch 
die Laute von Affen sind in seinem Repertoire und so hat es nicht lange gedauert bis über uns in den Baumwipfeln einige Cappuchino Affen zu sichten waren. 
Aufgrund der Dichte des Dschungels sind diese aber nie gut zu verfolgen und man sieht immer nur ab und an einen Affen entlang eines Astes klettern. 
Besser kann man die immense Pflanzenvielfalt des Dschungels genießen. Nichts im Dschungel existiert für sich alleine. An jedem Baum klettern andere 
Pflanzen in den Himmel empor, gedeihen Pilze und hängen unzählige Lianen. Die Blätter sind durchlöchert, zerfressen von Grashüpfern und Raupen oder 
zerschnitten von Ameisen, die die Blätter für ihren Fungus sammeln von dem sie sich ernähren. Das Leben im Regenwald ist ein dicht verwobenes Netz welches 
Pflanzen und Tiere aller Arten eng mit einander verbindet. Die Natur nimmt den Ort komplett ein, wie man es aus keinem der Wälder Europas kennt. Besonders 
in Auge fallen auch die Schmetterlinge die farbenfroh um uns herum fliegen, einige größer als meine Hand und strahlend blau. Außergewöhnlich waren 
aber die transparenten Schmetterlinge die man kaum sieht. Aber alle Lebewesen im Dschungel sind extrem gut getarnt, selbst die farbenfrohen Exemplare 
sieht man fast nur wenn sie ich bewegen. Durch den dichten Bewuchs gibt es nämlich viele Stellen die nicht einsehbar sind und viel SOnnenlicht kommt 
auch nicht bis zum Boden. 
Nach dem beeindruckenden ersten VOrmittag hieß es dann erst einmal ein bisschen in der Lodge in der Hängematte zu entspannen. Das Essen war gut und 
wir konnten uns 2 Stunden ausruhen bevor wir ins Boot gestiegen sind um den Nachmittag etwas den Fluss entlang zu fahren. Dort gab es dann viele Vögel 
und auch wieder Affen zu sehen. Die auffälligsten Vögel waren die Tukane mit ihrem markanten Schnabel und die Guan, die gerne in den oberen Ästen der 
Bäume sitzen die entlang des Shiripuno wachsen. Es ist eine ganz gute Aufteilung am Vormittag die anstrengenderen Hikes zu machen und am Nachmittag 
einfach im Boot zu sitzen und die Natur zu entdecken. Auch wenn mir nach einiger Zeit der Nacken schmerzte. 
Nach der Bootstour ging es dann mit einbrechender Dämmerung zurück zur Lodge für das Abendessen und danach haben wir uns für eine kleine Nachtwanderung 
durch den Dschungel vorbereitet. Das kannten wir schon aus dem Taman Negara in Malaysia und so wussten wir dass es viel in der Nacht zu entdecken gibt. 
Wir sind insgesamt 90 Minuten mit Taschenlampen bewaffnet durch den Dschungel gegangen und haben den Dschungel auf andere Art sehen können. Unzählige 
Spinnen- und Insektenarten, Kröten größer als meine Hand, einen kleinen Skorpion, eine orangene Schlange und auch ein Possum konnten wir bewundern. 
Mittlerweile haben wir uns gut an den dschungel und seine Geräusche gewöhnt und die Nacht war eine sehr geruhsame. 
Am nächsten MOrgen ging es gleich weiter mit einem Hike zu einem Aussichtspunkt von dem man kilometerweit schauen konnte und nichts als dichter Wald 
lag vor uns. Was für eine wunderschöne Aussicht. Man kann sich kaum vorstellen wie viel Leben in diesem endlosen Wald existieren muss. Der Weg war deutlich 
matschiger als am Vortag und wir sind teilweise über 20 cm tief versunken. Gut dass wir Gummistiefel bekommen haben, denn meine Wanderschuhe hätten diese 
Wege nicht mehr überlebt. Durch den matschigen Boden konnten wir auch viele Fußspuren von Tieren bewundern die im Fleisch eigentlich nie zu sehen sind, 
GIant Anteater, AMarillo, Tapir, Pecary (eine Art Wildschwein) und auch ein Jaguar haben so ihre Existenz bewiesen. Heute haben wir auch mehr über den 
Nutzen der Pflanzen gelernt, verschiedene Heilpflanzen gegen beispielsweise Muskelkater oder Nutzpflanzen wie bestimmte Palmenarten aus denen Körbe 
geflochten oder Speere und Pfeile gefertigt werden können. Am Nachmittag ging es dann wieder mit dem Boot auf den Fluss um zu einer Lagune zu gelangen. 
Im Grunde war es ein kleiner Seitenarm des Shiripuno in dem Das Wasser nicht fließt sondern ruhig steht. Das scheint vielen Tieren zu gefallen, denn es hat 
nur so von Schildkröten, Tukanen, Guans, Huatzins (ein sehr auffälliger VOgel) und anderen kleinen Vögeln gewimmelt. Auch die Affen haben sich wieder 
gezeigt, wie sie von Baum zu Baum gesprungen sind. Insgesamt haben wir 5 verschieden Arten von Affen bewundern können, Cappuchino Monkey, Wolly Monkey, 
Titi Monkey, Saki Monkey und Squirrel Monkey. Auch ein Faultier wurde von Omar ganz oben in einem Baum erspäht. Selbst mit Ferngläsern war es nicht 
einfach zu sehen und hat auch leider seinen Kopf versteckt. Aber das Fell war eindeutig einem Faultiert zuzuorden. Schon sehr cool so ein Tier mal 
in der Wildnis zu sehen. Zum Abschluss haben wir uns noch ein schönes Plätzchen gesucht um den Sonnenuntergang vom FLuss aus zu 
genießen. Das ist kein Sonnenuntergang im typischen Sinne aber es ist trotzdem schön zu sehen, wie es immer dunkler wird und man umgeben ist von dichtem 
Dschungel. Dann ging es zurück zur Lodge, aber nur für eine kurze Pause denn vor dem Abendessen sind wir in tiefer DUnkelheit noch einmal raus auf den 
FLuss um während der Nacht nach TIeren zu schauen, hauptsächlich Kaimane. Von denen haben wir auch viele gesehen, denn während der Nacht sind sie 
viel einfacher zu finden als während des Tages. Ihre Augen leuchten nämlich orange-rötlich im Licht der Taschenlampen. Die meisten Kaimane die wir 
gesehen haben waren kleine Jungtiere und ausgewachsene Zwergkaimane, die wie ihr Name verrät auch nicht sonderlich groß sind. Aber ein großen Kaiman 
haben wir dann doch noch gefunden und dieser war glücklicherweise auch nicht immer Wasser sondern lag am Ufer und so konnten wir ihn gut bewundern. 
Das Highlight dieser Nachtbootstour waren aber nicht die Kaimane sondern die Boa, die Omar in einem Baum entdeckt hat. Sie war um einen Ast geschlängelt, 
der tief über dem Wasser hing und so konnten wir mit dem Boot darunter fahren und diese wundervolle Schlange aus nächster Nähe genießen. Sie war ungefähr 
1.50m lang und hat sich wohl diesen Ort zum verdauen gesucht denn ein Teil ihres Körpers war deutlich dicker als der Rest, ein verspeister Frosch wie uns 
Omar erklärt hat. Wir haben die Schlange eine ganze weile bewundert und sogar auch berühren können aber diese war nach einiger Zeit sichtlich genervt 
von uns und hat sich davon gemacht und ist auf höhere Äste geflohen. Es ist ziemlich beeindruckend wie sich eine Boa mit ihrem muskulösen Körper senkrecht 
nach oben strecken kann um einen höheren Ast zu umschlingen und sich daran nach oben zu ziehen. 
Nach einer weiteren Nacht begann dann auch schon der letzte volle Tag am Shiripuno River. Vormittags sind wieder wieder losgezogen um einige Stunden 
durch den Urwald zu hiken. DIesmal wurde es noch matschiger und man musste aufpassen nicht so tief zu versinken, dass die ganze Suppe in die Gummistiefel 
läuft. Das eindeutige Highlight dieser Wanderung waren neben der sehr giftigen Viper die direkt neben unseren Füßen aufgwacht und davon geschlängelt ist 
die Larven, die Omar aus einem abgestorbenen Palmenbaum geholt hat. Einige kräftige Schläge mit der Machete und er konnte den Baum aufbrechen und drinne 
waren dicke, saftige Maden, so groß wie man Daumen und stark pulsierend. Eine Delikatesse für die Einheimischen, auch roh. Wir haben bestimmt 15 Larven 
aus dem Baum gesammelt und in mehrere Palmenblätter eingewickelt um sie für unser Mittagessen mitzunehmen. Blandine konnte dabei nicht helfen, denn sie hat sich 
zu sehr vor diesen Tieren geekelt. Eine Larve haben wir aber nicht eingepackt, denn wie gesagt die werden auch roh genossen. Das habe ich mir natürlich 
nicht nehmen lassen und auch von der noch lebenden Made abgebissen, Hakuna Matata! Die Vorstellung ist natürlich etwas eklig, aber der Geschmack ist 
wirklich nicht schlecht, wie Wallnuss. Die Konsistens ist auch nicht so schleimig wie man es sich denken würde. Also allen in allem gar nicht so schlecht!
Besser haben sie dann aber in Butter und Knoblauch angebraten am Mittagstisch geschmeckt und dort hat sich dann auch Blandine getraut davon zu probieren 
und am Ende sogar insgesamt 3 Stück gegessen. Am Nachmittag sind wir dann wieder mit dem Boot raus gefahren um nach Piranhas zu fischen. Omar brauchte 
ungefähr 10 Minuten und schon hatte er einen großen Catfisch in Boot gezogen, den er schnell getötet hat, Abendessen! Blande und ich haben uns deutlich 
schwerer getan. Nach einer Stunde hatten wir immer noch nichts fangen können und wir sind dann zu einer anderen Stelle gefahren. Dort haben die Fische 
mehr an unseren Rindfleisch, welches wir als Köder verwendet haben, geknabbert aber mehr als die Fische zu füttern ist und immer noch nicht gelungen. 
Besonders frustierend war es dann als Eduardo kurz die Angel ins Wasser gehalten und schon nach 10 Sekunden einen Piranha aus dem Wasser gezogen hat. Dieser 
hat aber mitten in der Luft den Köder losgelassen und konnte sich so gerade noch retten. Am Ende ist es immerhin mir gelungen noch einen sehr kleinen 
Catfisch zu angeln. Nichts großes, aber immerhin. Zum Essen war der aber noch zu klein und Eduardo hat ihn als Köder benutzt un eine Lange Fischleine 
an einen Baum gehangen um am nächsten Tag zu schauen ob er vielleicht etwas großes fangen würde. 
Am nächsten MOrgen gab es dann ein sehr frühes Frühstück und gegen 5:15 sind wir dann mit dem Boot flussaufwärts aufgebrochen um zurück nach Coca zu 
fahren. Vorher gab es noch einen kleinen Stop bei einer indigenen Familie wo wir mit der Blowpipe, dem traditionellen Jagdinstrument, üben konnten. 
DIe geübten Jäger der Huarani können damit über 40 Meter bis in die Baumwipfel schießen um Affen und Vögel zu jagen. Das erfordert natürlich extrem viel 
Geschick im Umgang mit der Waffe und so fangen die Jungs auch schon mit 7 Jahren an zu üben. Übungsobjekt sind die Kolibris, die häufig durch den Dschungel 
fliegen um Nektar aus den Blüten zu saugen. Ein extrem kleines und wendiges Ziel und es fällt einem leicht sich vorstellen, dass ein Affe kein großes 
Problem ist, wenn man auch einen Kolibri trifft. Wir haben während unserer Zeit im Dschungel auch einige Kolibris sehen könne, aber immer nur sehr kurz, 
so schnell und wendig waren sie. Aber an dem tiefen brummen, im Grunde wie ein großes Insekt, hat man sie immer gut erkannt. Mit der Blowpipe habe ich mich 
sehr gut angestellt, zum Erstaunen der lokalen Familie. Schon mein zweiter Schuss ging genau in die ungefähr 10m entfernte Banane. Blandine hat sich 
etwas schwerer getan, aber die Waffe ist auch sehr schwer. Gefertigt aus Palmenholz und über 3m lang wiegt sie bestimmt 7-8 Kilogram. Nachdem wir noch 
ein Souvenir eingekauft haben ging es aber auch schon weiter. Kurz danach sind wir vom Boot ausgetiegen und haben uns wieder mit dem Auto auf nach Coca 
gemacht. WIr dachten die TOur wäre jetzt vorbei aber Omar ist mit uns noch zu einer Insel gefahren wo wir durch eine Art botanischen Garten spaziert 
sind. Das wäre nicht wirklich notwendig gewesen und da wir dadurch den letzten Bus verpasst haben der noch am gleichen Tag nach Quito gekommen wäre, war es 
etwas ärgerlich. So mussten wir nämlich 7 Stunden am Busterminal in Coca warten. Und viel gibt es da nicht zu tun. Aber so konnte ich viel lesen und Blandine 
kam in ihren Impressionen gut weiter. Also auch nicht so schlimm. 
Einen etwas bitteren Nachgeschmack hat der Dschungel aber dann doch gezeigt. Als wir morgen bei Pedros Eltern angekommen sind, haben wir gemerkt, dass wir 
beide eine Zecke an unserem Körper haben. Unschön. Ich bin zwar geimpft, Blandine aber nicht. Glücklicherweise gibt es FSME wohl nicht in Südamerika, wir 
wollten aber trotzdem, dass ein Arzt die Zecke entfernt. So haben wir einen ganzen Tag in einem öffentlichen Krankenhaus verbracht. Die sind nämlich wirklich 
überhaupt nicht gut organisiert. Warten bis man vom Arzt aufgerufen wird, warten um die Medikamente selber abzuholen, die er Arzt für einen braucht und 
warten bis man danach wieder vom Arzt aufgerufen wird. Aber naja, es ist halt nicht überall so gut organisiert wie in Deutschland. Am Ende haben wir beide 
eine INfusion bekommen, auf die Blandine leider sehr schlecht reagiert hat, Antibiotika und eine Creme für die vielen Stiche die Blandine an ihrem Bauch, Hüfte 
und Rücken hat. Wir hoffen, dass das keine langfristigen Auswirkungen hat und wir auch bald keine Spuren mehr davon sehen werden.

22. Juni 2019, Flug AA946 nach von Quito nach Miami

Unsere Zeit in Ecuador ist vorbei und die letzten beiden Tage waren nochmal sehr gut. Wir waren am Mitad del Mundo, der Mitte der Erde. So heißt der 
Ort an dem der Äquator verläuft. Und da wir am 21. Juni dort waren war die am Boden markierte Linie auch wirklich relativ genau der Äquator. Denn 
aufgrund verschiedener Einflüsse wandert dieser innerhalb eines 5km Streifens hin und her. Aber so konnte ich mit einem Fuß auf der südlichen Hemisphere 
und mit dem anderen Fuß auf der nördlichen Hemisphere stehen. Schon ziemlich cool. 
Am Abend ist dann Pedro, ein alter Freund aus der Co-op angekommen. Ich bin mit ihm noch in eine Bar gefahren, während Blandine zu Hause geblieben ist 
um mit Clotilde zu skypen. Es war wirklich super Pedro nach 4 Jahren wieder zu sehen, nachdem er eine der ersten Personen war, mit denen ich mich in Ann Arbor 
unterhalten habe. Wir haben uns auch gleich wieder super verstanden und haben so noch einen schönen Abend bzw Nacht verbracht. Am nächsten Tag war er 
dann für Blandine und mich der Guide in QUito, der uns zu den besten Orten für ecuadorianisches Essen gebracht hat. Morgens ging es gleich zu einem 
kleinen Brunch-Laden, in dem wir mehrere Snacks geteilt haben und dabei einen guten Fruit Juice getrunken haben. Wirklich sehr gut. Danach sind wir mit 
einem Cable Car zu einem schönen Viewpoint gefahren, von dem aus man wirklich die immensen Ausmaße QUitos sehen konnte. Die Stadt streckt sich quasi über 
das gesamte Tal aus und ist von Bergen umrundet. Leider konnten wir keinen der 3 Vulkane sehen, die dieses Panorama dominieren, da Wolken uns einen 
Strich durch die Rechnung gemacht haben. Aber halb so wild, denn gut essen kann man ja trotzdem. Wir sind für das Mittag in ein Restaurant gefahren, welches 
sich auf Seafood spezialisiert hat. Blandine hat eine Ceviche ecuadorianischer Art probiert und ich habe eine Cazuela mit Shrimps bestellt, das Lieblingsgericht 
Pedros. Beides hat wirklich ausgezeichnet geschmeckt. Danach haben wir uns ein bisschen ausgeruht bevor wir noch ein bisschen durch das historische Center Quitos 
spaziert sind. Es war wirklich super, sich von Pedro die Stadt zeigen zu lassen und man muss wirklich sagen, die Co-op ist auch nach 3 Jahren immer noch 
so etwas wie eine Familie. Ich habe mit Pedro nur 1 Monat in Ann Arbor verbracht, aber man fühlt sicht eigentlich wie schon alte Freunde. 
Am Abend sind wir dann noch mit ihm und seiner Mutter essen gegangen bevor wir uns auf zum Flughafen gemacht haben. 



Ecuador, ein Land welches für uns ganz im Zeichen des Amazonas Regenwaldes stehen wird. Die Erfahrungen die wir dort gesammelt haben waren wirklich 
faszinierend. Aber auch die Stadt Cuenca war ganz bezaubernd, für uns vielleicht sogar die schönste Stadt Südamerikas. Zumindest von denen die wir gesehen 
haben. Und auch der Quilotoa Trek war wunderschön. So bleibt Ecuador ein Land welches uns wirklich positiv überrascht hat. Und eines der großen Highlights 
dieses Landes, die Galapagos-Inseln, haben wir sogar gar nicht gemacht. Es gibt also genug Gründe noch einmal hier her zu kommen.


28. Juni 2019, im Apartment von AJ und Jena, Los Angeles 

Wir sind in den USA angekommen, dem letzten Land unserer Weltreise. Aber hier werden wir auch die meiste Zeit verbringen, insgesamt 11 Wochen. Begonnen 
hat unser Aufenthalt in Miami. Wir sind pünktlich in der früh am FLughafen angekommen und haben uns dann gleich unseren Mietwagen geschnappt. Dann konnten 
wir uns auch gleich in Richtung FLorida Keys aufmachen. Das sind viele kleine Inseln die mit einem Highway verbunden sind. Was uns aber ganz schön zu schaffen 
gemacht hat war die feuchte Hitze. Daran waren unsere Körper einfach nicht mehr gewohnt. Aber da muss man durch und im Auto war es glücklicherweise schön 
kühl. Wir haben ein paar Stops gemacht und uns einige Sachen angeschaut, wir konnten auch einen Key Deer bewundern. Ansonsten gab es aber nicht viele 
TIere zu sehen. Wir haben uns aber etwas an Australien erinnert gefühlt. Als wir in Key West angekommen sind haben wir dann aber entschieden am Pool des 
Camping Platzes zu entspannen. Ich war ziemlich müde von der kurzen Nacht und wir mussten das eigentlich ausnutzen mit dem Pool, da wir über 60 USD für die 
Nacht bezahlt haben. 
Am nächsten Morgen haben wir dann Key West zu Fuß erkundet. Wir sind etwas durch die wirklich schöne Stadt spaziert und haben uns ein altes Fort der 
amerikanischen Marine angeschaut. Das einzige Problem war die extrem schwüle Hitze. Das hat uns wirklich zu schaffen gemacht. Aber zu viel Zeit wollten wir 
auch nicht in KEy West verbringen, da es noch unser Ziel war etwas die Everglades zu erkunden bevor wir zurück nach Miami fahren. Also ging es ab ins 
Auto und zurück zum Festland. In den Everglades haben wir dann den ganzen Nachmittag und frühen Abend verbracht. Es ist im Grunde nur eine Straße mit mehreren 
Stops und kleinen Wanderungen die man machen kann. Leider haben wir keinen Aligator gesehen, aber dafür viele Heuschrecken, Fische und Schildkröten. Die 
Landschaft war schön aber sicherlich ist es spektatkulärer in der Trockenzeit, wenn das Wasser nicht so hoch steht und man viel mehr Tiere sieht. Auf dem 
Weg nach Miami wurde es dann etwas hektisch für Blandine. Wir hatten die Zeit etwas unterschätzt und sind etwas zu spät angekommen. Aber am Ende hat 
alles gepasst. Auch wenn wir keinen Bus mehr bis vor die Haustür unseres Airbnbs nehmen konnten, sondern ungefähr 2 Meilen mit dem ganzen Gepäck laufen 
mussten. Aber naja, wir sind gut angekommen und Blandine war auch gar nicht mehr so angepisst wegen der Situation. Und das Airbnb war echt gut. 
Am nächsten Morgen ging es dann daran Miami zu erkunden. Zuerst sind wir zum South Beach gefahren. Also eigentlich sind wir nur die Hälfte mit dem Bus 
gefahren und dann über mehrere Brücken und kleine Inseln zu der großen Insel gegangen wo es den South Beach gibt. So hatten wir eine schöne Aussicht 
auf die Skyline von MIami. Der Strand war dann auch sehr schön. Sehr stylische Rettungsschwimmer-Türme und vor allem der Ocean Drive ist wirklich sehr 
ikomisch. Die typischen Art Deco Gebäude prägen diese Strandpromenade mit den sanften Pastelltönen und den Palmen. SO stellt man sich Miami vor! Als 
nächstes ging es nach LIttle Havanna. Dort gab es aber nicht wirklich viel zu sehen, ich hatte es mir anders vorgestellt aber deswegen sind wir auch nicht 
lange dort geblieben sondern haben noch etwas Downtown Miami erkundet. Auch hier gab es viele coole Wolkenkratzer, die für schöne Fotos gesorgt haben. Aber 
dann wollten wir auch wieder zurück zum Airbnb um uns etwas für Los Angeles vorzubereiten. Am Abend bin ich dann mit einem weiteren Besucher im Airbnb 
ins Gespräch gekommen, einem Trump-Wähler wie ich schnell heraus gefunden haben. Eines meiner Ziele war es mit Trump Wählern ins Gescpräch zu kommen um 
besser zu verstehen, wie sie denken und was sie jetzt von Trump von halten. Bei ihm kam ganz klar durch, dass er einfach den Medien misstraut. Ironischerweise 
glaubt er aber den Medien, als sie Hillary Clinton des Mordes angeklagt haben wegen der Bengasi-Affäre. Auf jeden Fall war er ein netter Typ und wir 
hatten ein nettes Gespräch. 
Am nächsten Tag ging es dann in der Früh auf zum FLughafen um den FLieger nach Los Angeles zu kriegen. Dieses Mal hatte Blandine etwas Pech, denn neben 
ihr saß einer der dicksten Menschen die wir je gesehen haben. Er war so dick, dass er eigentlich gar nicht in den Sitz des Flugzeuges gepasst hat. Er brauchte 
eine Verlängerung für seinen Sicherheitsgurt und Blandine konnte ihren Tisch nicht einmal aufklappen, weil sein Bein im Weg war. Dann hatten wir einen 
Aufenthalt in Dallas, aber nur für eine Stunde, planmäßig. Das hat sich dann aber deutlich nach hinten verschoben. Mit ungefähr einer Stunde Verspätung 
sind wir dann ins Flugzeug gestiegen. Aber die Verspätungen haben damit nicht aufgehört. Erst mussten wir darauf warten, dass die Maintenance-Crew 
Wasser auffüllt. Diese Crew hat dann aber einen Griff am FLugzeug abgebrochen und das musste natürlich repariert werden. Dann ist aufgefallen, dass die 
Pumpe nicht funktioniert hat und das Wasser musste erneut aufgefüllt werden. Und zu guter letzt ist die maximale Arbeitszeit des Co-Piloten durch diese 
Verspätungen überschritten worden, sodass wir auf einen neuen Co-Piloten warten mussten. Aber dann sind wir endlich mit ungefähr 4 Stunden Versptäung 
von Dallas in Richtung Los Angeles losgeflogen. 
In Los Angeles angekommen sind wir dann mit dem Bus recht unkompliziert zu AJs und Jenas Apartment gekommen. Dort habe ich dann nach langer Zeit, fast 
4 Jahren AJ wieder getroffen, einen meiner besten Freunde von meiner Zeit in Ann Arbor. Wir sind angekommen und haben uns unterhalten und nach einem Einkauf 
und Essen sind Blandine und ich dann noch mit AJ ein bisschen durch West Hollywood gegangen, für einen spätabendlichen Spaziergang. Das war super entspannt, 
weil fast niemand mehr auf den Straßen war und AJ kennt die Umgebung sehr gut und konnte uns viel zu den einzelnen Gebäuden erzählen, viele bars und 
Comedyclubs wo viele große Namen schon performt haben. Auch eine wunderschöne Aussicht auf die Stadt konnte man von West Hollywood aus genießen. 
Und dann sind wir nach einem langen Tag sehr müde in unsere Schlafsäcke gefallen.
Am nächsten Tag war Blandines Geburtstag. Wir haben nichts großartiges geplant, aber ich habe eine Französische Bäckerei in der Nähe gesucht bei der 
wir einen wundervolles Frühstück genießen konnten. Das hat ihr wirklich gut gefallen. Danach sind wir weiter mit dem Bus nach Santa Monica Pier gefahren.
Und von dort aus sind wir die Strandpromenade entlang bis nach Venice Beach spaziert. Das war eine schöne Strecke bei der mehr unterwegs muskelbepackte 
Männer beim Trainieren zuschauen konnte und auch viele Street Artists waren besonders um Venice Beach zu bestaunen. Ich war im Allgemeinen sehr erstaunt. 
Ich habe mir LA immer als Megacity mit extrem vielen Menschen vorgestellt, aber die Gehwege sind ziemlich leer und man kann ganz ungestört überall entlang 
spazieren. Nach einem Burrito Mittag sind wir dann zu den Kanälen gegangen, einem recht schön anzuschauenden Wohnviertel in der Nähe von Venice Beach. 
Ich kenne diese Region besonders aus der Serie Californication. Danach haben wir uns auf den Weg zurück nach Hollywood gemacht. DOrt haben wir uns den Walk 
of Fame angeschaut. Die Sterne viele Stars konnten wir finden, aber viele Namen haben uns auch überhaupt nichts gesagt. Dann wurde es aber auch schon recht 
spät und wir mussten uns einen Ort zum Abendbrot suchen. Blandine hatte Lust auf einen Burger und in der Nähe von AJs Apartment gibt es einen Shake Shack, 
eine beliebte und sehr gute Restaurantkette mit super Burgern und Milk Shakes. Dort haben wir Abendbrot gegessen und dann sind wir zurück zu AJ. Der 
Tag hat uns beide dann auch müde gemacht und wir sind nicht mehr lange wach geblieben. Ich habe mit AJ noch einen Spliff geraucht, etwas was uns in Ann Arbor 
immer verbunden hat. Und da Gras mittlerweile in California legal, gab es auch immer genügend zu rauchen. Den nächsten Tag haben wir dann mit einer kleinen Wanderung 
in den Hollywood Hills begonnen. Wir waren erstaunt, dass selbst an einem Freitag Vormittag relativ viel los war. Dort hätten wir einige schöne Blicke auf LA 
und das Hollywood SIgn genießen sollen, aber die Luft war recht diesig und so konnte man leider nicht viel sehen. Danach sind wir dann nach Downtown LA 
gefahren. Dort gibt es einige markante Wolkenkrater zu bewundern, die ich gerade aus GTA kenne. Aber insgesamt ist dieser Teil der Stadt nicht wirklich 
beeindruckend und so haben wir nicht so viel Zeit dort verbracht sondern sind wieder etwas früher zurück gefahren. Wir wollten auch noch ein bisschen Zeit haben 
uns zu organiseren, bevor wir abends in eine Stand Up COmedyshow im Comedy Store gegangen sind. Wir haben AJ Jena als Dankeschön mit eingeladen. Der Comedy Store 
ist eine Institution im Comedybereich und alle großen amerikanischen Comedians sind hier schon aufgetreten. Die Veranstaltung war dann auch ganz gut aber 
bei weitem nicht so cool, wie ich es mir vorgestellt hatte. Wobei natürlich klar ist, dass die Comedians nicht das Niveau von den Leuten haben, die schon weltweit 
berühmt sind und die ich daher kenne. Häufig konnten wir die Witze auch einfach nicht verstehen, weil sie zu schnell gesprochen oder geschrien haben oder 
sich auf spezifische Dinge der amerikanischen Kultur bezogen haben, die ich nicht kenne. Aber alles in allem war es eine schöne Erfahrung, auch wenn ich 
häufig ein Ziel der Witze war. Die COmedians arbeiten nämlich viel mit den Zuschauern und gerade mit der ersten Reihe, dort wo wir saßen. Aber das gehört 
dazu. Alles in allem war unsere Zeit in LA wirklich toll, das einzige was wirklich schade war, ist unerwarteter Weise die Zeit mit Jena und AJ gewesen. 
Gerade Jena ist einfach nur etwas komisch, redet nie ein Wort und interagiert überhaupt nicht mit einem. Auch AJ schien relativ unintersiert an uns zu sein. 
Beide haben beispielsweise gar keine Fragen zu unserer Weltreise gestellt. Aber das wäre ja noch in Ordnung, aber sie haben auch überhaupt keine Dankbarkeit 
an unserer Einladung gezeigt. Aber nun gut. Menschen ändern sich beziehungsweise entwickeln sich nicht weiter. Mit AJ konnte ich mich immer noch gut 
unterhalten und habe mich auch gut mit ihm verstanden, aber er ist irgendwie in seiner Entwicklung stehen geblieben. Er scheint nicht die Motivation zu 
haben alles aus seinen Talenten heraus zu holen. 
Am nächsten MOrgen mussten wir dann früh aufstehen um wieder zum FLughafen zu kommen und unseren MIetwagen abzuholen. Das hat alles problemlos geklappt und 
wir konnten uns auf den Weg machen zu unserem ersten Stop, dem Joshua Tree Nationalpark. Dort hatten wir Zeit für eine kleine Wanderung und die war gleich 
super. Wir hatten schöne Aussichten über das Gebiet und konnten die markanten Joshua Trees sehen. Aber das Highlight gab es gleich zu Beginn, als ein 
Raubvogel knapp über unserem Kopf geflogen ist mit seiner Beute, einer schon toten Schlange. Sowas habe ich noch nie gesehen. Die Nacht haben wir dann 
auf einem Feld außerhalb des Parks verbracht. Das Zelt haben wir während des Sonnenuntergangs aufgeschlagen, aber das mussten wir unterbrechen. Denn dieser 
Sonnenuntergang war wirklich atemberaubend. Solch intensive Farben habe ich selten gesehen. Das ganze Spektakel dauerte ungefähr eine halbe Stunde aber es 
war wirklich grandios. Am nächsten Morgen haben wir dann noch den Großteil des Nationalparks abgearbeitet. Es gibt dort sehr viele Stops mit kleinen 
Wanderungen die man machen kann und wir beide haben das in vollen Zügen genossen. Hauptsächlich gab es bizarre Felsen und Felsformationen zu bestaunen, 
aber auch die Landschaft an sich mit den gleichmäßig verteilen Joshua Trees war einfach nur schön. Besonders beeindruckend war die REgion beim SKull Rock. 
Dort gab es riesige Felsbrochen auf die man klettern konnte, so weit das Auge reichte. Nach einem vollgepacktem Vormittag haben wir uns dann auf den Weg 
nach Las Vegas gemacht. 
Dort sind wir etwas später als geplant angekommen. Aber wir mussten kein Zelt aufschlagen, sondern wir haben uns ein Hotelzimmer im Westgate Hotel gegönnt. 
Wir hatten ein schickes und sehr geräumiges Zimmer aber viel Zeit haben wir dort nicht verbracht, weil wir nur eine Nacht in Vegas geplant haben. Also 
sind wir nach einer Dusche gleich auf zum Strip und sind den entlang spaziert. Wie auch damals schon hat mich Vegas nicht wirklch beeindruckt. Für Blandine 
war natürlich alles neu aber auch sie war schnell müde vom ganzen Fake Glamour. Besonders die Stimmung in den Casinos hat ihr gar nicht gefallen, dafür 
fand sie aber die Wasserfontänenshow vom Bellagio sehr schön. Aber unser Tag war auch wieder lang und am nächsten morgen wollten wir nicht zu spät los 
also sind wir kurz nach Mitternacht wieder Richtung Hotel gegangen, so dass wir kurz nach halb 2 nachts totmüde ins Bett gefallen sind. 



7. juli 2019, Nationalforest westlich vom Yosemite NP 

Die Zeit rast nur so vorbei. Mittlerweile haben wir auch San Francisco hinter uns gelassen. Aber nach Las Vegas sind wir erst einmal Richtung Death 
Valley aufgebrochen. Es war so wie ich es in Erinnerung hatte, heiß und heißer. Die Landschaft ist wirklich beeindruckend und wir haben viele Stops 
eingelegt für kleinere Erkundungen oder schöne Fotomotive. Die Spitze waren 116 Fahrenheit. Wir haben deutlich mehr Zeit in der Wüste verbracht als 
ursprünglich geplant aber glücklicherweise gab es laut WikiCamps eine Schlafmöglichkeit innerhalb der Wüste. Dort sind wir also nach dem wunderschönen 
Sonnenuntergang hin gefahren. Wir konnten unser Zelt in absoluter Einsamkeit in der Dunkelheit einer Wüstennacht aufbauen. Selten in meinem Leben habe ich so viele 
Sterne gesehen, da es neben der durchdringenden DUnkelheit auch noch eine Neumondnacht war. Blandine hat voll kindlicher Freude verschiedenste Fotos 
aufgenommen und das klappte auch relativ gut. Aber ihre sofortige Schlussfolgerung war, dass wir neben einer hochwertigen Kamera auf jeden Fall auch 
ein Stativ brauchen würden. Am nächten Morgen sind wir früh aufgestanden und haben uns auf den Weg in einen weiteren Nationalpark gemacht, dem Sequoia 
NP. Dort gibt es in außergewöhnlicher Vielzahl die größten Bäume der Welt, die Sequoias. Neben diesen Bäumen sehen die anderen, durchaus sehr mächtigen 
Bäume aus wie kleine Zweige. Hier gibt es auch den größten Baum der Welt, den General SHerman Tree. Er ist weder der höchste, noch der breiteste Baum, 
aber von dem Holuvolumen in seinem Stamm kann ihm kein anderer Baum das Wasser reichen. Und diese Ansicht ist durchaus beeindruckend. Allerdings nicht, 
bei bei meiner ersten Spätabendlichen Wanderung im Yosemite NP 4 Jahre zuvor. Als dieser aus der schemenhaften DUnkelheit heraus getreten sind, war ich 
der festen Überzeugung, dass ein so rieser Baum nicht natürlich gewachsen sein kann. Die Zeit wurde dann aber schon knapp und es gab in der Nähe keinen 
wirklich Zeltplatz. Wir haben uns also entschlossen nur kurz den danebenliegenden Kings Canyon Park zu durchfahren, mit einigen kurzen Fotostops und dann 
auf einem Walmartparkplatz im Auto zu schlafen. Dort angekommen wirkte das aber nicht wirklich verlockend und ich habe entschlosen noch 2 Stunden bis um 1 
weiter zu fahren um einfach neben der Straße kurz rauszufahren und dort im Auto zu schlafen. So konnten wir schon einige Meilen fahren, um so am nächsten 
Tag schon näher an der Küste zu sein. Das hat auch ganz gut geklappt um an nächsten Morgen konnten wir dann entspannt den halben Tag entlang der wunderschönen 
Pazifikküste südlich von SF fahren. Das Highlight waren die mächtigen Elephant Seals, die dort an einem Abschnitt des Strandes in großer Gruppe 
in der Sonne liegen. Nach diesem kurzen Küstenabschnitt sind wir wieder landeinwärts Richtung Pinnacles NP zu fahren. Dort haben wir einen sehr interessanten 
Hike zu einigen Höhlen gemacht. Die Höhlen sind eher Hohlräume die durch riesige heruntergefallene Felsen entstanden sind. Es hat mega viel Spass gemacht, 
dadurch zu klettern und auch die Aussichten auf die Pinnacles. steil aufragendene Felsen, waren wundervoll. Die Nacht haben wir dann auf dem Campingplatz 
des NP verbracht, illegalerweise weil wir nicht die 30 USD bezahlt hatten. Daher sind wir am nächsten Morgen dann sehr früh aufgestanden um alles zusammen 
zu packen und einen weiteren längeren Hike auf den High Peak des NPs zu machen. Auch diese Wanderung war echt super, mit grandiosen Aussichten über den ganzen 
Park. Als wir zurück am Auto waren, war es fast schon MIttag, und wir haben uns auf dem Weg nach SF gemacht. Ich habe mich schon darauf gefreut Harry 
wieder zu treffen. Und im Gegensatz zu der Erfahrung mit AJ und Jena war es bei Harry einfach nur super. WIr beide sind uns wirklich sehr ähnlich und es 
macht einfach Spass sich mit ihm zu unterhalten. Auch Blandine hat sich deutlich wohler in der Gesellschaft von Harry gefühlt. Wir sind nach unserer 
Ankunft gemeinsam Essen gegangen und dann später zu dem Feuerwerk, da es schließlich der 4. Juli war musste man das in typischer amerikanischer Manier 
natürlich machen. Dabei haben wir auch Laura kennen gelernt, einer der Mitbewohnerin in Harrys Coop. Wir konnten dort netterweise in dem Zimmer eines 
Pärchens schlafen, welches über das Wochenende verreist war. Super cool. Auch der ein oder andere Spliff wurde natürlich während der Zeit in SF mit 
Harry genossen, auf seiner entspannten Plattform vor dem Fenster seines Zimmers im zweiten Stock. Am nächsten Tag haben dann Blandine und ich die Stadt 
etwas erkundet. Blandine hat es wirklich sehr gut gefallen, denn es gibt viele schicke Häuser in den Straßen zu sehen. Dann sind wir zum Pier 39 gegangen 
und haben uns dort etwas die Zeit vertrbieben einem beeindruckenden Artisten bei seiner Show zuzusehen. Abends sind wir dann wieder zurück zu Harry und haben 
entspannt. Am nächsten Tag haben wir dann noch mehr erkundet, die Mission, einen entspannten Stadtteil von San Francisco, mehrere Parks und natürlich die 
Golden Gate Bridge. Das Wahrzeichen der Stadt. AM Abend ist Blandine dann zurück gefahren, da ihr schon kalt war und ich habe mich noch mit Rajit getroffen. 
Ebenfalls ein Freund aus meiner Zeit in Ann Arbor. Auch wir beide haben uns sofort wieder unfassbar gut verstanden und bei einigen Bier und einem guten 
Essen haben wir den Abend miteinander verbracht. Er hat mich dann wieder zu Harry gefahren und Blandine Harry und ich haben dann bis spät in die Nacht 
die Zeit mit guten Gesprächen verbracht. Für den heutigen Morgen hat uns Harry dann als Abschied zu einem Frühstück eingeladen und wir haben sun danach 
auf den Weg zum Yosemite NP gemacht. Was wir eine wunderschöne NAtur! Wir hatten nur Zeit für eine kleine Wanderung aber dabei haben wir den 5. höhsten 
Wasserfall der Erde, sowie Half Dome, eine wunderschöne Granitwand, bestaunen können. Morgen werden wir eine sehr große Wanderung machen, damit wir 
in der kurzen Zeit möglichst viel von diesem Nationalpark bewundern können. 



9. Juli 2019, in einem Wald vor dem Lassen NP, active bear Area

Der gestrige Tag wurde wirklich lang. Am Ende bin ich über 60000 Schritte durch den Yosemite NP gewandert. Das hat sich aber voll gelohnt und wir konnten 
wunderschöne Aussichten auf Half Dome, El Capitan und die Yosemite Falls bewundern. Zusätzlich gab es noch einige andere Wasserfälle zu sehen, die zuwar 
nicht so hoch wie die Yosemite Falls sind, aber dafür viel mehr Wassermenge in die Tiefe hinabstürzen lassen, und das ist für mich deutlich beeindruckender. 
Mit einer Gewalt wie in der Tiger Leaping Gorge rauscht das Wasser dem Abgrund entgegen und stürzt teilweise über 100m in die Tiefe. Dafür haben sich auf 
jeden Fall all die gegangenen Kilometer gelohnt. Nachdem wir diese über 20 Meilen lange Wanderung abgeschlossen haben sind wir noch zum El Capian gefahren. 
Von der Straße aus sind es nur 15 Minuten bis am Am Fuße der gigantischen Granitwand ist, dort wo alle Kletterer ihre TOur beginnen. Wir konnten auch 
einen Kletterer in Aktion beobachten, wie er sich in luftiger Höhe auf den Weg zu seinem Partner gemacht hat, der entlang eines horizontalen Vorsprungs schon 
das Nachtlager aufgeschlagen hat. Blandine und ich sind dann auch noch die ersten 15m Free Solo die Wand hochgeklettert, die bis dahin noch sehr einfach 
war. Aber das hat uns einen ganz kleine Vorstellung gegeben, wie verrückt es ist wie Alex Honold ohne Seil diese ganze Wand hinauf zu klettern. 
Heute war dann ein reiner Fahrtag. Wir haben eingekauft und sind bis zum Lassen Volcanic NP gefahren. Hier haben wir kurz vorher in einem Wald unser 
Zelt aufgestellt. Es sollen hier Bären leben und wir sind im Gegensatz zu den letzten beiden Tagen ganz alleine hier, aber ich denke ein Zusammenstoß 
mit einem Bären sollte eher unwahrscheinlich sein. 


15. Juli 2019, Bei Nick und Kim, Seattle 

Wir haben die Nacht im Wald überleb, ohne Bärenvorfall. So konnten wir ganz ohne Probleme den wundervollen Lassen Volcanic NP genießen. Wir haben eine 
schöne Wanderung zum Cinder Cone gemacht, entlang vieler schöner Seen. Das war wirklich eine interessante Wanderung weil wir in einem schönen Wald waren 
und dann plötzlich hat sich die Landschaft dramatisch geändert und man ist auf losem Geröll vulkanischem Urpsrungs. Keinerlei Vegetation nur ein perfekter 
konischer Berg vor uns, der komplett aus diesem losem Geröll zu bestehen scheint. Das war schon eine sehr schöne Ansicht. Aber als wir oben waren und die ganze 
Umgebung aus einer anderer Perspektive sehen konnten waren wir völlig begeistert. Wundervolle Farben haben waren rundherum auf den "Dünen" zu sehen. In der Ferne 
schneebedeckte Berge und blaue Seen. Die Wanderung hatte sich wirklich gelohnt, auch wenn dieser Untergrund mir eher unlieb ist. 
Danach haben wir uns auf den Weg zum Redwood State Park gemacht. Nach einer Nacht im Auto auf einem Rastplatz (wo Blandine etwas besorgt war, da es 
ganz viele Bilder von runaway juveniles gab) sind wir morgen zu den höchsten Bäumen der Welt gefahren. Dort haben wir eine kleine Wanderung gemacht, in einem 
Wald voller Redwoods. Diese Bäume sind wirklich beeindruckend, auch wenn nicht ganz so vereinahmend wie die Sequoias. Am nächsten Tag ging es dann zum 
Crater Lake, einem weiteren beeindruckenden NP. Größer als der Kratersee von Quilotoa, aber nicht ganz so intensiv von den Farben waren wir trotzdem 
begeistert. Wir haben eine einfache Wanderung zu dem höchsten Punkt des NPs gemacht und sind ebenfalls fast um den ganzen See gefahren um von verschiedenen 
Perspektiven die Aussicht zu genießen. Und danach ging es schon Richtung Portland wo wir eine Nacht in einem Airbnb geschlafen haben um nächsten Morgen 
nur kurz die Stadt besichtigt haben. Sie hat einen ganz sympathischen Eindruck gemacht, mit vielen Brücken und schönen Gebäuden. Allerdings waren auch 
hier viele Obdachlose zu sehen. Viel Zeit haben wir uns aber nicht genommen, weil wir noch zum Mount Rainier NP fahren wollten, um dort eine nacht zu verbringen 
um am nächsten Morgen eine Wanderung zu machen. Der Zeltplatz war super, schön an einem Fluss gelegen und wir waren nicht alleine. Das mindert immer ein 
bisschen die Angst vor einem Bären. Am nächsten Tag hatten wir leider nicht so viel Glück mit dem Wetter, da es recht bewölkt war. Der Mount Rainier, 
höchster Gipfel der kontinentalen USA war in dichten Wolken versteckt. Aber während unserer 3-stündigen Wanderung ist es dann doch ab und an etwas aufgezogen 
und wir konnten einige Blicke auf den Gipfel erhaschen. Allerdings konnten wir viele Viewpoints nicht genießen, weil alles in Wolken versteckt war. Trotzdem war 
es einer schöner Weg für eine einfache Wanderung. Danach sind wir nach Seattle gefahren um Nick, meinen Cousin zweiten Grades (glaube ich) zu besuchen. 
Es gab eine sehr freudige Begrüßung nachdem wir mit ein bisschen Stress einen Parkplatz gefunden haben. Wir haben uns wirlich gut mit Nick und seiner 
Freundin Kim verstanden und haben uns gut bei einem vietnamisches Essen unterhalten. 
Heute haben wir dann Seattle erkundet. Die Waterfront, Pioneer Square, der Public Market an dem mit großen Fischen geworfen wird, Space Needle. Die 
Stadt macht einen wirklich schönen Eindruck und bis auf das leicht regnerische WEtter hat es uns wirklich gut gefallen. Bloß das ständige Suchen nach Parkplätzen 
ist nervig, aber das haben Städte nunmal so ansich. Wir hatten aber Glück, die Garage in der wir für 10 stunden geparkt haben und die eigentlich 16 USD 
hätte kosten müssen konnte unser Parkticket nicht verarbeiten und so konnten wir ohne zu bezahlen raus fahren. Welch glückliche Fügung. Heute 
Abend werden wir nochmal mit Nick und Kim Essen gehen und morgen werden wir dann weiter fahren, Richtung North Cascades NP.


19. Juli 2019, Camping in der Nähe vom Glacier National Park

Der letzte Abend in Seattle war noch einmal super. Wir waren schön essen in einem Restaurant für Southern Food und danach noch in einer Brewery für 
ein Bier und eine Partie Karten. Das war wirklich ein schöner Abschluss unserer Zeit in Seattle. Danach sind wir in Richtung North Cascades NP aufgebrochen. 
Wir haben uns einen Campingplatz gesucht, der in der Nähe des Parkes liegt. Vorher gab es aber einen kleinen Abstecher zu dem größten GEbäude der Welt, 
den Fertigungshallen der Boeing 747. Man kann dort 90-minütige Touren durch das Gelände machen und das war wirklich super interessant. Die Halle ist riesig. Wenn ich 
mich richtig erinnere würden dort das gesamte Disneyland Californiens plus 5 Footballfelder hineinpassen. In der Halle ist die größe nur schwer zu erahnen, 
da alles in einzelne Abschnitte eingeteilt ist. Wir konnten viel über die GEschichte Boeings lernen, auch wenn vieles dick in Pathos eingepackt war. 
Das war also ein super Abstecher und eine schöne Abwechslung. Danach mussten wir aber noch viel fahren um den Camingplatz zu erreichen. Dort sind 
wir dann aber abends angekommen und wir konnten einen schönen Spot neben der Service Road finden. Gerade als wir beim Aufbau des Zeltes waren, kam 
aber ein anderes Auto an, welches einen Platz in der Nähe hatte. Sie haben uns angeboten auch dort unser Zelt aufzuschlagen, aber das Pärchen wirkte etwas 
komisch und Blandine hat sich auf den Weg gemacht einen anderen Platz zu finden. Als sie zurück gekommen ist, war klar, dass wir woanders schlafen müssten. 
Dieser Ort schien ein Sammelpunkt von Obdachlosen zu sein, die zumindest noch ein Auto und ein Zelt hatten, und recht viele komische Gestalten haben 
sich dort herum getrieben. "Ils habitent ici, ou quoi?", hat Blandine mit ein bisschen Verachtung in der Stimme gefragt. Ein Ort zum Wohlfühlen und entspannt 
schlafen war das aber auf jeden Fall nicht. So sind wir weiter gefahren und haben einfach bei einer weiteren Service Road nach einem Platz geschaut. 
Dort haben wir etwas akzeptables gefunden und unser Zelt aufgeschlagen. 
Am nächsten Morgen wurden wir von leichtem, aber bestädnigem Nieseln und wolkenverhangenen Landschaften begrüßt. Das hat uns beiden nicht wirklich viel 
Lust gegeben viel zu unternehmen und so haben wir kurzerhand entschlossen, den Tag lang im Zelt zu bleiben und nichts zu machen. Mich hat das üerhaupt 
nicht gestört, denn so konnte ich in Ruhe das restliche Gras rauchen, bevor wir den State Washington verlassen würden. Außerdem konnte ich so viel Zeit 
zum Schlafen und Lesen finden. Das einzig unangenehme war die große Nacktschnecke die es sich in meinem Schuh bequem gemacht hat und alles vollschleimen 
musste. Aber das ist nunmal die Natur. 
Am nächsten Morgen galten dann aber keine Ausreden mehr. Das Wetter war etwas besser und wir haben alles zusammen gepackt und uns auf den Weg gemacht. Von 
den North Cascades NP konnten wir leider trotzdem nicht so viel sehen, da es immer noch bewölkt war aber zumindest wurden wir nicht nass. Eine Wanderung 
haben wir dann auch unternommen, die ziemlich cool war. Nicht nur wegen der schönen Aussicht am Ende und dem Zusammentreffen mit einer Gruppe von 
Bergziegen mit Babies, sondern auch weil es etwas Kletterei erforderte und nicht ein so einfacher Gehweg war wie sonst üblich. Unverhofft haben wir 
dann auch einen nicht so schlechten Zeltplatz finden können, in einem Recreation Area, direkt an einem See. Das war nicht so schlecht und durch den 
beständigen Wind konnten wir am nächsten Morgen unser ZElt trocken in den Kofferraum packen. Heute sind wir dann ein ganzes Stück bis zum Glacier 
National Park gefahren. Wir haben einige Viewpoints mitgenommen und wollten auch etwas wandern, aber es hat immer wieder ein bisschen geregnet und der Wind 
war wirklich eisig kalt. Aber wir können schon erahnen wie absolut wunderschön dieser Park ist. Morgen werden wir in der Früh eine etwas größere 
Wanderung in Angriff nehmen, falls das Wetter es zulässt und dann geht es auch schon weiter in Richtung Yellowstone.


24. Juli 2019, Airbnb in Salt Lake City

Die längere Wanderung hat sich wirklich gelohnt. Wir sind zum Iceberg Lake gewandert, ungefähr 5 Stunden hin und zurück. Der See war wirklich sehr schön, 
und seinem Namen ist er auch gerecht geworden, denn es gab viele Eiseberge die im See schwimmen. Wir haben auch kurz mal die Füße rein gehalten, aber das 
Wasser war wirklich eisig kalt, sodass ich nach einigen Sekunden unter Schmerzen meine Füße raus nehmen musste. Blandine hat erstaunlich lange durch 
gehalten. Aber auc ohne die Eisberge, wäre der See wunderschön gewesen. Er war nämlich von senkrecht Granitwänden umringt, die wie die Klinge eines 
Messers extrem dünn in die Höhe ragen. Aber das wirklich Highlight hat auf dem Rückweg auf uns gewartet. Ein Schwarzbär hat hat ungefähr 50 Meter abseits 
des Weges nach Nahrung gesucht. Erst war er noch hinter einem Busch versteckt, aber er hat sich von dort immer weiter Richtung Wanderweg gemacht, 
um dort nach Wurzeln zu graben. Wir sind also langsam zurück gewichen um dem Bären nicht zu nah zu kommen. Das war wirklich faszinierend, dieses Tier 
so aus der Nähe zu sehen. Da der Bär so nah am Weg war, hat er auch den ganzen Verkehr aufgehalten. Niemand hat sich an ihm vorbei getraut. 
Danach ging es dann Richtung Yellowstone, dem wohl beliebtesten Nationalpark der USA. Wir haben einen Campingplatz ganz in der Nähe des Eingangs gefunden 
und konnten so früh in den Park rein fahren und so zumindest am Anfang den Massen entkommen. Vor uns hat sich dann eine spektakuläre thermale Region 
eröffnet. An unendlichen vielen Ecken ist es aus der Erde heraus geblubbert und es haben sich große mehrstufige Terassen gebildet, die in weiß oder ockerfarben 
im morgendlichen Sonnenlicht erstrahlten. Wir konnten gut eine Stunde über den Boardwalk an den verschiedenen bizarren Formationen vorbei laufen und dieses 
Naturschauspiel genießen. Nur ein paar Minuten mit dem Auto die Straße entlang gab es dann eine Region in der mehrere Mudpools und Geysire zu finden waren. 
Geysire sind ein recht seltenes Phänomen auf der Erde, aber ich habe schon in Island einen sehen können. Es braucht drei Zutaten für einen Geysir, Hitze, Wasser, 
und ein plumbing system. Aber Geysire sind nur sehr schwer hervorzusagen, besonders der höchste Geysir der Welt, der hier zu finden ist. Wir haben eine 
major erruption nur um 5 Tage verpasst. Das heißt die nächste wird noch einige Jahre auf sich warten lassen. Aber auch hier haben wir bestimmt knapp 2 
Stunden verbracht und konnten einige kleinere Geysire sehen, die beständig einige Meter hoch das Wasser in die Höhe schießen lassen. Was sehr cool 
war, sind die kostenlosen Rangertours. Wir haben keine komplett mitgemacht, weil das doch recht langsam ist, aber man konnte immer mal wieder ein bisschen 
mit hören und so einige Zusatzinfos über diese Schauspiele bekommen. Nach den geothermalen Aktivitäten brauchten wir aber ein bisschen Abwechslung und sind 
zu dem großen Canyon gefahren, der ebenfalls in Yellowstone zu finden ist. Ich hatte vorher gar keine Ahnung, dass es auch so etwas hier zu sehen geben würde, 
aber das war wirklich eine positive Überraschung. Denn in dem Canyon gab es einen mächtigen Wasserfall der wirklich schön anzusehen war. Nach dem Canyon sind wir 
dann durch ein Tal gefahren in dem es häufig Bisons zu sehen gibt und in der Tat war dort eine ganze Herde, die faul in der Sonne lag und sich ab und an 
mit Staub beworfen hat. Einige Bisons waren auch direkt am Straßenrand zu finden und so konnte ich bis auf 2 Meter an diese mächtigen Tiere heran gehen. 
Das wird natürlich nicht empfohlen und mann ist definitiv von ihrer Größe eingeschüchtert. Aber wie immer ist es einfach wundervoll wild lebende Tiere in ihrem 
Habitat zu besichtigen. Danach war aber auch ein bisschen ausruhen angesagt und wir sind zum großen Yellowstone Lake gefahren, an dem sich Blandine das 
größte Eis ihres Lebens gegönnt hat. Sie war glücklich, sehr glücklich. zum Abschluss des Tages sind wir dann noch zu einer anderen Ecke des Sees gefahren 
um dort einen kleinen Boardwalk zu machen. 
Die Nacht haben wir dann auf einem Campingplatz südlich des Parks verbracht und es war einer der anstrengendsten Abende, denn es hat nur so vor Mücken gewimmelt. 
Das war wirklich mega unangenehm, besonders für Blandine. Zusätzlich hat einer der Nachbarcamper einen Bären in der Nähe gesehen. Wir waren also etwas 
ängstlich mit dem ganzen Essen im Auto und haben quasi den Kofferraum leer geräumt und alles in einen Bear Saver verstaut. Nervig. Aber die Nacht 
haben wir dann sicher überstanden und am nächsten MOrgen ging es dann in der Früh los um einen weiteren großen Geysir zu besichtigen, der relativ regelmäßig 
alle 100 Minuten ausbricht, daher auch sein Name, The Old Faitful. Wir haben also kurz gewartet und uns das ganze angeschaut, aber wirklich spektakulär ist es nicht 
wirklich. Dann sind wir noch gute 2 Stunden durch dieses Gebiet spaziert und haben und faszinierende Hot Springs angeschaut mit kristallklarem blauem Wasser 
und rötlichen braunen Verfärbungen am Rand aufgrund der Bakterienkulturen. Wunderschön. Wir hatten urspünglich noch geplant zum Grand Teton NP zu fahren, 
aber haben uns dann aus Zeitgründen umentschieden und sind Richtung Craters of the Moon NP zu fahren um dort in der Nähe eine Nacht zu schlafen. Auf 
dem Campingplatz haben wir dann ein älteren Ehepaar kennen gelernt, Brad und Elise. Brad ist Amerikaner und Elise ist ebenfalls Amerikanerin aber in Frankreich 
aufgewachsen. Wir haben uns super verstanden und wir haben den ganzen Abend verbracht. Brad ist Professor für Chemical Engineering an der University of 
Washington und Trump Wähler wie ich später festgestellt habe. So war es wirklich ein faszinierendes Gespräch für mich. Am nächsten Morgen haben uns die beiden 
dann noch zu einem leckeren Pancake Frühstpck eingeladen. Wirklich eine tolle Reiseerfahrung. 
Den halben Tag haben wir dann im Craters of he Moon NP verbracht. Eine Lavalandschaft, voller erkalter Lava und Vulkankrater. Ungefähr alle 2000 Jahre reißt hier die 
Erde auf und Lava fließt über die Landschaft und das hat man auch gesehen. Das Highlight war der Indian Tunnel, ein riesier Tunnel aus erkalteter Lava. Der Park 
ist nich so groß und so konnten wir das meiste relativ schnell erkunden bevor wir uns auf den Weg nach Salt Lake City gemacht haben. Dort haben wir uns 
ein Airbnb gegönnt. Endlich mal wieder eine schöne Dusche, eine gute Toilette und ein gemütliches Bett!


25. Juli 2019, US Highway 191 in Richtung Mesa Verde NP Colorado

Wir haben das Airbnb in Salt Lake City voll ausgenutzt und haben bis um 10 geschlafen. Das war aberauch wirklich notwendig, weil wir bis halb 3 nachts wach geblieben 
sind um zu skypen und Fotos zu sortieren. Von Salt Lake City sind wir dann Richtung Arches National Park gefahren. Wir haben aber nicht den schnellsten Weg genommen, 
sondern eine alte Straße die entlang des Little Grand Canyons führte. Das war wirklich eine super Detour, denn die Landschaft war grandios. Der Canyon hat zwar little im 
Namen aber war trotzdem beeindruckend groß. Wir sind durch eine typische Utah Landschaft gefahren, voller trockner Ebenen, in denen Sandsteinformationen 
bizar in die Höhe ragen. Es gab auch Rock Art zu sehen, von native AMericans, die älter als 2000 Jahre alt sind. 
Nach einer gruhsamen Nacht im Zelt haben wir uns dann auf den Weg zum Arches NP gemacht. Und ich muss sagen, einer meiner Lieblingsparks bisher. Alles 
ist sehr trocken, aber es muss doch recht regelmäßig regnen, weil es relativ viele strauchige Büsche und Bäume gibt. Und überall gibt es die Sandsteinfelsen, 
die aufgrund von Erosion bizarre Formen annehmen. Teilweise balancieren riesige Felsen auf schmalen Säulen und warten nur darauf nach unten zu stürzen. 
ABer die Höhepunkte sind natürlich all die Steinbögen, die dem Park seinen Namen gegeben haben. Das ergibt wunderschöne Fotomotive, auch wenn es schwer ist 
die Eleganz dieser Bögen komplett einzufangen. Der schönste Arch war nach einem halbstündigen Marsch ohne Schatten in glühender Hitze zu erreichen. Aber es 
hat sich gelohnt. Der delicate arch ist ohne Frage der Höhepunkt des Parks und nicht ohne Grund auf den Postkarten zu sehen. DIe anderen Bögen sind in größere 
Felsen eingebunden, auch der bezaubernde Landscape Arch, der unfassbar dünn ist. Aber der delicate arch steht völlig alleine, die letzten Steine, die sich der 
Erosion widersetzen. Ein einmaliger Anblick!.


29. Juli 2019, Scenic Road 12 westlich von Bryce Canyon National Park

Mesa Verde war ein etwas anderer Nationalpark. Die Landschaft und die Aussichten waren wirklich schön, aber der Grund für den Park waren die archeologischen 
Ruinen der Pueblo-Indianer. Diese haben für ungefähr 800 Jahre von AD 500 bis AD 1300 hier gelebt. Die Art der Behausungen hat sich in dieser Zeit stark verändert. 
Von einfachen Pit Houses, quasi ein Loch im Boden mit einem Dach, haben sie am Ende in den Alkoven des Canyons ihre Häuser quasi in die FElswand gebaut. 
Etwas, was ich noch nie gesehen habe, wirklich beeindruckend. Wir haben auch eine kleine Tour gebucht, in der wir in eine von diesen "Dörfern" gehen konnten. So war 
dieser Natonalpark eine wirklih tolle Abwechslung, weil wir etwas neues lernen konnten. Danach sind wir zu unserem Schlafplatz gefahren, dem Valley of the Gods, der 
kostenlosen Alternatve zu dem Monument Valley. Und das war wahrscheinlich der schönste Campingplatz unserer gesamten WEltreise. Wir hatte eine wundervolle Aussicht auf 
das Valley, und der SOnnenuntergang hat wundervolle rote Farben an die Felsen geleuchtet. Genauso schön war dann auch der SOnnenaufgang am nächsten Morgen. Besser 
als jeder Campingplatz für den man bezahlen muss. DIe morgendliche Fahrt durh das Valley of the GOds war dann auch super. Es gab verschiedeneste Felsformationen, 
mit fantasievollen Namen, die De Gaulle and his Troops, Rudolph and Santa, and the Lady in the Bathtub. Und das sah wirklich so aus. Nach dem Valley of the 
Gods haben wir noch eine kleine Wanderung gemacht. Das Ziel war eine Ruine, die ebenfalls in einer Alkove eines Canyons erbaut wurde. WIr haben den Anfang des Trails gefunden,
aber danach war es etwas schwierig zu erkennen, wo man lang gehen musste. WIr sind also einfach dem Canyon geflolgt. Das war ziemlich cool, weil man sich en bisschen 
wir ein ENtdecker gefühlt hat. Besonders als wir nach ungefähr einer Stunde die Ruine, versteckt im Canyon entdeckt haben, ein richtiges Indiana Jones Feeling! Die Ruine 
war natrlich nicht so beeindruckend wie die im Mesa Verde NP, aber wir hatten sie ganz für uns alleine. Wir haben schon viel gesehen und es war noch immer der 
Vormittag. Unser nächster Stop war das Natural Bridges National Monument. Und das war sofort wieder ein Highlight. Ähnlich zu den Arches aber viel größer und massiver 
ist das wirklich eine beeindruckende Ansicht. Bridges entstehen anders als Arches, sie werden durch Flüsse in die Wände von dem Canyon gebaut. Das hat mir wirklich 
super gefallen. Im Ganzen vielleicht nicht ganz so beeindruckend wie Arches aber von der Erfahrung ein bisschen symphatischer, da es nicht so überlaufen war. Nach einem 
Mittag bei den NAtural Bridges haben wir uns auf den recht langen Weg zum Capital Reef NP gemacht. Drei Stunden Fahrt, die aber wunderschön waren. Wir sind durch die bizarre und 
wunderschöne Landschaft Utahs gefahren und konnten einen ersten Block auf den Colorado River und den Lake Powell werfen. Wunderschön! Als wir im Capital Reef NP 
angekommen waren ist es schon recht spät gewesen und wir hatten nicht so mega viel Zeit den Park zu erkunden. SO haben wir nur die Viewpoints auf der Scenic Road 
im Park mitgenommen und eine kleine Wanderung in einen Canyon gemacht, der The Narrows heißt. Danach ging es zu einem schönen Campingplatz von der wir wieder einmal eine schöne Aussicht genießen konnten. 
DIe Campingplätze in Utah waren bisher wirklich einfach nur der Wahnsinn. 
AM nächsten MOrgen sind wir dann eine weitere Scenic Road Richtung Bryce Canyon NP gefahren. Wir haben einen kleinen Stop gemacht um zu einem Wasserfall 
zu wandern, bei dem es auch eine Bademöglichkeit gab. Da wir ganz alleine waren haben wir uns einfach nackig ausgezogen und sind das das sehr kalte Wasser gestiegen um uns etwas abzukühlen 
und auch zu waschen. Das war wirklich super, nur wir beide, nackt, mit einer wundervollen Aussicht in diesem kleinen Pool. Das sind die Momente, die man nicht planen 
kann aber die das Reisen besonders machen. Nach dieser tollen Erfrischung haben wir uns dann auf den Weg zum Bryce Canyon gemacht. Und was für ein Highlight das wieder war. 
wir hatten den ganzen Nahmittag Zeit diesen Ort zu erkunden, aber man kann natürlich viel mehr Zeit verbringen. Die Landschaft ist wie von einer anderen Welt. Es gibt tausende KalksteinTürme
die alle eine ähnliche Struktur haben, da sie alle aus dem gleichen Block entstanden sind. Viele Schichten, die rot, orange oder weiß sind, in perfekter 
Synchronisation. Diese Formen werden Hoodoos genannt. Wir haben eine 2-stündige Wanderung durch diese Hoodos gemacht. Einfach nur Wow. Es wird immer schwieriger eine REihenfolge 
der Nationalparks in den USA zu erstellen, weil einfach alles so unglaublich schön ist. Nach einem weiteren wundervollen Tag sind wir dann zu einem Camping gefahren. Und wir waren nicht 
alleine, was bisher eher ungewöhnlich in den USA war. So sind wir mit einem Mitcamper, Bobby, ins Gespräch gekommen, einem Amerikaner der seit fast einem Jahr 
in seinem Van lebt. Ausgebildeter System Engineer, der sich entschieden hat durch die USA zu reisen um seine Zeit zu nutzen. Letztendlich möchte er aber den gesamten 
amerikanischen Konitent erkunden. Er hat uns zu einem Bier und Smores eingeladen, eine sehr amerikanische Erfahrung.








Top Natur:
Tiger Leaping Gorge
Ha Long Bay
Reisfelder bei Kampong Thom
Shilin Stone Forest
Koh Jum
Mount Kinabalu
Devils Marbles
East and West MacDonnells
Kings Canyon
Uluru
Kata Tjuta


Top Kultur:
Angkor Wat
Great Wall of China
Verbotene Stadt von Hue + alte Kaisergräber 
Tuol Sleng Torture Prison

Menschen:
Yao Hongyi, ein Chinese der mit dem Fahrrad durch Tibet gefahren ist und der seinen ersten Trek durch die Tigerschlucht so sehr 
genossen hat, dass er einen seiner Wanderstöcke dort gelassen hat.

Tom, ein Israeli der zu viel Gras in der Tigerschlucht gekauft hat so dass ich ihm kräftig helfen musste es los zu werden.

Macha, eine Russin die in Hamburg studiert und in China am liebsten in Restaurants gegangen ist in denen niemand gegessen hat, damit sich 
die Kellner mehr Zeit für sie nehmen können.

Die beiden chinesischen Saisonarbeiter in unserem Hostel in Dali, die den ganzen Tag Tee trinkend, rauchend und mit dem Handy spielend 
auf der Couch in der Lobby verbracht haben.

Marc, ein Spanier der ebenfalls auf Weltreise ist diese aber kurzeitig unterbrochen hat um für eine Jobmöglichkeit nach Spanien zu fliegen 
obwohl er den Job gar nicht haben will.

David, ein Brite der mit dem Zug von England bis nach Singapur fahren wollte um seine Tochter zu besuchen. Er war wirklich ein begeisterter
Fan von Zügen und ein oldschool traveler.

Guido, ein Schweizer der 5 Wochen durch China und Tibet reist ohne ein Wort Englisch zu sprechen oder mit Stäbchen essen zu können.

Anne-Laure, eine Französin die jedes Jahr 5 Monate reist, 5 Monate arbeitet und sich jeweils einen Monat Zeit nimmt um sich von beidem 
zu erholen. Wobei sie auch beim Reisen kein Problem hat 2 Wochen lang nichts zu unternehmen.

Simon, Michael und ein Dritter, dessen Namen ich vergessen habe. Eine Gruppe an jungen Deutschen, die per Work und Travel durch 
Australien reisen und als Nebenprojekt eine Dritte Achse an ihren 4WD gebaut haben. Das ganze sogar mit Zertifizierung, nicht schlecht!

Ein Australier, der seinen Job als Schweißer für unbegrenzte Zeit aufgegeben hat um mit dem Motorrad Australien zu erkunden.

Ein altes australisches Ehepaar, die ihr Haus verkauft haben und mit einem Motorhome durch Australien reisen. Ein perfektes 
Beispiel der \emph{grey nomads} von denen man häufig hört. Sie wirken sehr glücklich, wenn aber auch sehr nostalgisch.

Jann, ein junger deutscher Abiturient, der so erwachsen und belesen ist wie bisher wenige Menschen die ich kennen lernen durfte.

Billy, unser Airbnb Host in San Pedro de Atacama. EIne sehr nette Person, die uns zu einem netten SPieleabend eingeladen hat, mit viel Bier und Rum. 
Er wirkt ein bisschen wie ein schwuler Punk, aber er ist ein großer Fan von Adolf Hitler. 

Tobi, ein deutscher Student, der ein Austauschjahr in Chile gemacht hat. Er hat voller Inbrunst unter ALkoholeinfluss die deutsche Nationalhymne bei dem 
Spieleabend mit Billy gesungen und wir konnten ihn bei der Besteigung des Huayna Potosi wieder treffen. Leider musste er nach wenigen Stunden erschöpft aufgeben. 

Lars und Gerad, unsere Kletterpartner für den Huayna Potosi. Super Kollegen aus den Niederlanden und Spanien, die wie wir auch etwas abenteuerlich veranlagt sind.

Unsere Reisetrupe von der Salar de Uyuni. Besonders Joep den mit 18 Jahren schon weitgereisten Surffanatiker aus den Niederlanden, Boris und Cindy, ein Französisches 
Pärchen welches eine einjährige Reise nur für Südamerika unternimmt, Colin, einen Schweizer der unsterblich in eine Amerikanerin verliebt ist, die er in 
Neuseeland kennengelernt hat. Außerdem hatte er 2 große Gepäckstücke, eines nur für seine Taucherausrüstung, 13 Kg extra. Und Danny, einen AMerikaner mit philipinischer 
Mutter, der immer irgendiwe Internet finden musste um sich über eine Konferenz zu informieren. 

Marco und Diana, unsere Hosts in Lima, Verwandte von meinem Freund Andre. Beide sind Anwälte und haben ein ganz gutes Leben in Lima und haben uns wirklich wundervoll 
aufgenommen. Sie haben uns das Restaurant mit der besten CEviche Limas gezeigt. 


Nick und Kim unsere Hosts in Seattle. Ich habe Nick noch nie getroffen, aber er ist mein Cousin 2. Grades. Er und seine Freundin Kim haben uns sehr herzlich aufgenommen, 
und wir 4 haben uns sofort super verstanden. Familie. 


Brad und Elise, ein Amerikanisches Ehepaar welches wir auf einem kostenlosen Camping getroffen haben. Sie kommen ebenfalls aus Seattle, aber Elise hat 
französische Wurzeln und so konnte sie mit Blandine auf französisch reden. Die Beiden haben uns abends zu einem Cider eingeladen und morgen zu einem amerikanischen 
Pancake Frühstück. Sehr nette Leute und hochgebildlet, Brad ist Professer für Chemical Engineering an der UNiversity of Wahsington und Trum Wähler!


Bobby, einen unserer Mitcamper auf einem kostenlosen Camping. Ein Amerikaner, der seit einem Jahr in seinem Van lebt und durch die USA reist. Sein Zeil 
ist es aber, bis nach Patagonien zu fahren und wieder hoch.



\end{document}